const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "¿Cuál de las siguientes leyes define lo que es acoso sexual?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ley Orgánica 3/2007 de 22 de marzo.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 3/2007 de 10 de abril.",
      "Ley Orgánica 2/2005 de 7 de junio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "La trabajadora víctima de violencia de género:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Si se ausenta siendo funcionaria del puesto de trabajo por causas derivadas de la situación sufrida de\nviolencia de género, se consideran ausencias justificadas",
    "incorrect_answers": [
      "Jamás podrá pedir excedencia.",
      "Sólo le corresponde excedencia si tiene 5 hijos o más.",
      "Solo se podrá ausentar si es violencia psicológica pero no física."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "La Ley Orgánica para la igualdad de Mujeres y Hombres, refleja:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Acoso sexual y el acoso por razón de sexo.",
    "incorrect_answers": [
      "Acoso sexual.",
      "Acoso por razón de sexo.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "El reconocimiento de igualdad ante la ley viene reflejado en el artículo:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son falsas.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 9.",
      "Artículo 156.",
      "Artículo 17."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "La promoción y regulación de la creación de un Protocolo de Actuación de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y\nde Coordinación con los órganos judiciales para la protección de las víctimas de violencia doméstica y de género,\nse aprobó en la Ley:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ley Orgánica 1/2004.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 1/2014.",
      "Ley Orgánica 4/2001.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género\ncontiene:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "20 disposiciones adicionales y 2 transitorias.",
    "incorrect_answers": [
      "20 disposiciones transitorias y 2 adicionales.",
      "23 disposiciones adicionales sólo.",
      "20 disposiciones entran transitorias y adicionales."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Las mujeres víctimas de la violencia de género tienen como derechos:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La información, asistencia social, integral y representación jurídica.",
    "incorrect_answers": [
      "La desinformación.",
      "La asistencia no integral.",
      "Sólo a la información jurídica."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "En materia de igualdad y lucha contra la violencia de género se implementaron Leyes Orgánicas tales como la:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "B y C son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 12/2006 de 28 de enero.",
      "Ley Orgánica 1/2004 de 28 de diciembre.",
      "Ley Orgánica 3/2007 de 22 de marzo."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "¿De qué año es la Ley Orgánica para la Igualdad de Mujeres y Hombres?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "2007.",
    "incorrect_answers": [
      "2018.",
      "1789.",
      "2012."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "El artículo 31 de la Ley Orgánica 1/2004, establece que:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Gobierno establecerá en las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, unidades especializadas en la\nprevención de la violencia de género y el control de la ejecución de las medidas judiciales adoptadas.",
      "El Gobierno, con el fin de hacer más efectiva la protección de las víctimas, promoverá las actuaciones\nnecesarias para que las Policías Locales, en el marco de su colaboración con las Fuerzas y Cuerpos de\nSeguridad del Estado, cooperen en asegurar el cumplimiento de las medidas acordadas por los órganos\njudiciales.",
      "La actuación de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad habrá de tener en cuenta el Protocolo de Actuación de\nlas Fuerzas y Cuerpos de Seguridad y de Coordinación con los Órganos Judiciales para la protección de la\nviolencia doméstica y de género."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "La Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre, de medidas de protección referida abarca:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Tanto violencia física como psicológica.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo violencia física.",
      "Sólo violencia sexual.",
      "Ni la violencia física ni la psicológica."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "El Reglamento (UE)2016/679 NO se aplicará:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Entre otros, en ninguno de los supuestos que se indica.",
    "incorrect_answers": [
      "A las actividades no comprendidas en el ámbito de aplicación del Derecho de la Unión.",
      "A la actividad de las autoridades con fines de protección de delitos.",
      "Al tratamiento de datos por una persona física en el ejercicio de actividades exclusivamente personales o\ndomésticas."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "¿Cuál es la duración del deber de mantener el \"Secreto Profesional\"?:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Permanente.",
    "incorrect_answers": [
      "1 año.",
      "No se establece límite en la legislación.",
      "5 años."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "¿A partir de qué edad una persona podrá consentir por si mismo el tratamiento de sus datos personales?:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "14 años.",
    "incorrect_answers": [
      "18 años.",
      "21 años.",
      "16 años."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "La Presidencia de la Agencia Española de Protección de Datos estará asesorada por un Consejo Consultivo\ncompuesto, entre otros, por:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todos los anteriores representantes están incluidos en el Consejo Consultivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Un Diputado, propuesto por el Congreso de los Diputados.",
      "Un representante designado por el Consejo General del Poder Judicial.",
      "Un representante de las organizaciones que agrupan a los Consejos Generales, Superiores y Colegios\nProfesionales de ámbito estatal de las diferentes profesiones colegiadas, propuesto por el Ministro de\nJusticia."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "El profesional sanitario puede romper el secreto profesional:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ante requerimiento judicial.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca y bajo ninguna circunstancia.",
      "Cuando la situación clínica de un paciente pueda afectar a su compañero de habitación.",
      "En cuanto se presente la ocasión."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "En cuanto al consentimiento, se subraya la necesidad de que, en los supuestos que sean necesarios, este\nconsentimiento se entienda como una manifestación de voluntad prestada de forma:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Libre, específica, informada, inequívoca y en una declaración o una clara acción afirmativa.",
    "incorrect_answers": [
      "Libre, específica, informada y en una declaración sin lugar a dudas.",
      "Libre, concreta, informada, inequívoca y en una declaración o una clara acción negativa.",
      "Libre, específica, concreta, inequívoca y en una declaración o una clara afirmación afirmativa."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "Se entenderá por \"toda información sobre una persona física identificada o identificable\":",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Datos personales.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento.",
      "Elaboración de perfiles.",
      "Limitación del tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "Los datos personales deben ser:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratados de manera lícita, leal y transparente en relación con el interesado.",
      "Recogidos con fines determinados, explícitos y legítimos, y no serán tratados ulteriormente de manera\nincompatible con dichos fines.",
      "Tratados de tal manera que se garantice una seguridad adecuada de los datos personales, incluida la\nprotección contra el tratamiento no autorizado o ilícito y contra su pérdida, destrucción o daño accidental,\nmediante la aplicación de medidas técnicas u organizativas apropiadas."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "Situaciones en las que se puede romper el secreto profesional:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Si obtenemos la autorización expresa del paciente, mejor por escrito.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el paciente presente una enfermedad infecciosa.",
      "Cuando el paciente se encuentre en situación terminal.",
      "Si el médico nos da autorización, como parte del equipo que trata al paciente en cuestión."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "El interesado tendrá derecho a obtener del responsable del tratamiento confirmación de si se están tratando o no\ndatos personales que le conciernen y, derecho de acceso a la siguiente información (Señale la respuesta NO\ncorrecta):",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Cuando se transfieran datos personales a un tercer país o a una organización internacional, el interesado\nNO tendrá derecho a ser informado de las garantías adecuadas en virtud del artículo 46 relativas a la\ntransferencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Los fines del tratamiento.",
      "Los destinatarios o las categorías de destinatarios a los que se comunicaron o serán comunicados los datos\npersonales.",
      "A presentar una reclamación ante una autoridad de control."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "El reglamento (UE) 2016/679 comprende un total de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "99 artículos.",
    "incorrect_answers": [
      "173 artículos.",
      "113 artículos.",
      "99 considerandos."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "¿Cuáles son las funciones de la comunicación no verbal?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfatizar el mensaje verbal.",
      "Expresa el afecto del interlocutor",
      "Sustituye las palabras"
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "En la comunicación terapéutica, ¿qué no debe desarrollar el profesional?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sociabilidad.",
      "Prejuicios u opiniones.",
      "Sus sentimientos."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "¿Qué tipo de acciones debe realizar el responsable de un equipo de trabajo? Señale la opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "No asistenciales.",
    "incorrect_answers": [
      "Organizativas.",
      "De relación.",
      "De coordinación."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "¿Qué aspectos debe tener en cuenta el profesional sanitario en la comunicación interpersonal? Elige la opción\nINCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "No repetición del pensamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Silencio terapéutico.",
      "Paráfrasis.",
      "Clarificación."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "¿Qué es la paráfrasis? Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Reiterar al paciente lo que ha dicho.",
    "incorrect_answers": [
      "Saber ponerse en el lugar del otro.",
      "Implicación del paciente.",
      "Hablar en términos positivos."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "¿Cuál NO es una técnica de la comunicación terapéutica? Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Escucha no activa.",
    "incorrect_answers": [
      "Perífrasis.",
      "Percepciones compartidaS.",
      "Información."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "Los familiares, ante la enfermedad de un ser querido, tienen que hacer frente a. Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Satisfacer las necesidades físicas.",
      "Tratar de mantener el funcionamiento familiar con la mayor normalidad posible.",
      "Satisfacer las necesidades emocionales."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Dependiendo de la situación que se va a comunicar a la familia sobre su ser querido, ¿qué se debe tener en\ncuenta? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "No tener en cuenta los deseos y opiniones del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "La opinión de la familia.",
      "La capacidad de superación.",
      "Las posibilidades de curación"
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "Para asumir un grado importante de responsabilidad y una visión de conjunto, la participación de todos los\nmiembros del equipo sanitario es necesaria en las actividades de: Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Planificación.",
      "Ejecución.",
      "Evaluación."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "¿Cuáles son las funciones asistenciales en el campo de la salud de un equipo de trabajo multidisciplinar?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Fomento, promoción y prevención.",
      "Asistencia o recuperación.",
      "Rehabilitación y reinserción social."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "¿Cuáles son los componentes implicados en la comunicación? Elige opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Contacto humano.",
    "incorrect_answers": [
      "Emisor y receptor.",
      "Canal.",
      "Mensaje."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "Entre las 12 estrategias del Plan de Calidad del Sistema Nacional de Salud 2010 NO se encuentra:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Consolidar un sistema de información del SNS poco fiable, oportuno e inaccesible.",
    "incorrect_answers": [
      "Proteger la salud",
      "Adecuación de los recursos humanos del SNS a las necesidades de los servicios sanitarios.",
      "Mejorar la seguridad de los pacientes atendidos en los centros sanitarios del SNS."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "Al amparo de que ley surgen los \"Planes de Calidad\" del Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ley 16/2003, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 14/1886, General de Sanidad.",
      "LO 10/1995, del Código Penal.",
      "Ley 33/2011, General de Salud Pública."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones NO es un objetivo del Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Reducción de las intervenciones quirúrgicas a realizar en los centros hospitalarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Equidad en la atención sanitaria a los ciudadanos.",
      "Incrementar la cohesión del sistema.",
      "Promover una atención de máxima calidad."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "Según la OMS la atención sanitaria de calidad debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Eficaz.",
      "Segura.",
      "Centrada en las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "El recurso más importante de toda organización lo constituyen:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Las personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las infraestructuras.",
      "Los recursos materiales",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "La información que debe suministrar el Sistema Nacional de Salud, cumpliendo las pautas indispensables de\ncalidad, debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Coherente, significar lo mismo para todos.",
      "Pertinente, oportuna y puntual.",
      "Accesible, con una disponibilidad máxima de la información."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "Para proporcionar calidad en todo el sistema de salud, según la OMS, se precisa:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Se precisa todo lo anterior y también mecanismos de financiación que posibiliten y fomenten una atención\nde calidad; sistemas de información que continuamente realicen labores de vigilancia y aprendan a impulsar\nuna atención mejor; y medicamentos, dispositivos y tecnologías que estén disponibles, sean inocuos y estén\ndebidamente regulados.",
    "incorrect_answers": [
      "Un entorno de políticas propicio, para prestar servicios de calidad hace falta una buena gobernanza.",
      "Un personal sanitario cualificado y competente que cuente con apoyo y esté motivado.",
      "Centros sanitarios accesibles y bien equipados."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Para Donabedian los componentes de la calidad son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Eficacia, efectividad, eficiencia, optimización, aceptabilidad, accesibilidad, equidad y legitimidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Eficacia, efectividad, eficiencia, adecuación, accesibilidad, continuidad, satisfacción del trabajador y\nseguridad.",
      "Accesibilidad, participación, efectividad, eficiencia, adecuación, continuidad, satisfacción de usuarios,\nprivacidad y apoyo estructural.",
      "Eficacia, efectividad, eficiencia, adecuación, continuidad, satisfacción de usuarios y privacidad."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "¿Cuántas grandes áreas de actuación contempla el plan de calidad del Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "6.",
    "incorrect_answers": [
      "4.",
      "5.",
      "7."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "Según la OMS, cuál de las siguientes afirmaciones es correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Se ha estimado que los sistemas de salud de alta calidad podrían evitar 2,5 millones de muertes por\nenfermedades cardiovasculares, 900 000 muertes por tuberculosis, 1 millón de muertes de recién nacidos y\nla mitad de todas las muertes maternas cada año.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada año se atribuyen entre 5,7 y 8,4 millones de muertes a la atención de calidad deficiente en los países\nde ingresos bajos y medianos, lo que representa hasta el 50% de las muertes en esos países.",
      "El 6% de las muertes en los países de ingresos bajos y medianos por afecciones que requieren atención\nsanitaria son imputables a la atención de calidad deficiente, mientras que las muertes restantes son\nconsecuencia de que no se utilice el sistema de salud.",
      "Se calcula que 18000 millones de personas, es decir, el 24% de la población mundial, viven en contextos\nfrágiles en los que hay dificultades para la prestación de servicios de salud esenciales de calidad. En esos\ncontextos se registra una gran proporción de las muertes maternas, infantiles y neonatales evitables."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "¿En qué año se implantó el \"Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud\"?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "2003.",
    "incorrect_answers": [
      "2005.",
      "2006.",
      "2010."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Señale la opción CORRECTA acerca del Principio de autonomía:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El principio de autonomía conlleva una mayor capacidad de elección para el paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Con el asesoramiento se pretende que el paciente sea inducido a tomar decisiones apropiadas.",
      "El asesoramiento apropiado debe permitir al paciente tomar decisiones inapropiadas.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "Señala la opción CORRECTA en relación a la diferencia entre principios fundamentales de primer nivel y\nsegundo nivel:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Principios de nivel I: son obligatorios. Ética de mínimos.",
    "incorrect_answers": [
      "Principios de nivel I: No maleficencia y autonomía.",
      "Principios de nivel II: autonomía y justicia.",
      "Principios de nivel II: son obligatorios. Ética de mínimos."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "En relación al concepto de dilema ético. Señale la opción INCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "En caso de conflicto entre los principios, prevalecen los de Nivel II.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparece cuando dos o más valores , aparentemente incompatibles, entran en conflicto.",
      "Cuando los principios no entran en conflicto se tiene el deber moral de cumplir con todos ellos.",
      "Debemos identificarlos y buscar los cursos de acción que menos valores lesionen."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "Señala la opción INCORRECTA en relación al Código deontológico:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las normas dictadas en él, son previamente pactadas y aprobadas de manera común y unánime por todos\nlos miembros de la profesión para la que se elaboran.",
      "Son pautas de conducta a seguir.",
      "Su objetivo es realizar un determinado trabajo de forma correcta, adecuada y eficiente."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "En relación con el Código deontológico. Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Documento que recoge un conjunto más o menos amplio de criterios, normas y valores que formulan y\nasumen quienes llevan a cabo una actividad profesional.",
      "Tales normas determinan obligaciones de necesario cumplimiento por los colegiados.",
      "Es la aplicación de la deontología a un campo concreto."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "¿Cuáles son los Principios de Ética Biomédica, según de Tom L. Beauchamp y James F. Childress?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia, Equidad, Autonomía y Beneficencia.",
      "Equidad, Justicia, No beneficencia y autonomía.",
      "Hacer el bien, No maleficencia, Justicia, Autonomía."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "La obligación de no hacer daño y de aumentar al máximo los beneficios, hace referencia al principio de: Señale\nla opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia.",
      "Justicia.",
      "Respeto a las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "En relación al Principio de justicia, Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Se basa en tratar a todos por igual, con equidad, siendo injusta o inmoral toda discriminación, salvo que se\nutilice para favorecer a los más desfavorecidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Se equipara con paternalismo.",
      "Está directamente relacionado con el consentimiento informado.",
      "Primum non nocere de Hipócrates."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación al Principio de no maleficencia:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Obligación de procurar el bien a otras personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligación de no dañar intencionadamente a otras personas.",
      "El primum non nocere de Hipócrates.",
      "Una aplicación práctica sería: tratamientos opcionales y obligatorios en relación al final de la vida."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación al concepto de dilema ético:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El problema ético aparece cuando dos o más valores, aparentemente incompatibles, entran en conflicto,\nnuestro deber es identificarlos y buscar aquellos cursos de acción que menos valores lesionen.",
    "incorrect_answers": [
      "Se entiende por dilema ético a toda aquella situación en la que no se de un conflicto entre los diferentes\nvalores de la persona y las opciones de actuación disponibles.",
      "Todas las respuestas son correctas.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "En relación con el concepto de Deontología. Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Parte de la ética que trata de los deberes, especialmente de los que rigen una actividad profesional.",
      "Conjunto de deberes relacionados con el ejercicio de una determinada profesión.",
      "Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "¿Cuál es el objeto de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias?:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Esta ley regula los aspectos básicos de las profesiones sanitarias tituladas en lo que se refiere a su ejercicio\npor cuenta propia o ajena, a la estructura general de la formación de los profesionales, al desarrollo\nprofesional de éstos y a su participación en la planificación y ordenación de las profesiones sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "La creación y organización del Servicio Canario de la Salud",
      "establecer las bases del régimen estatutario de los funcionarios públicos incluidos en su ámbito de\naplicación.",
      "La regulación general de todas las acciones que permitan hacer efectivo el derecho a la protección de la\nsalud reconocido en el artículo 43 y concordantes de la Constitución"
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "La Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria es la:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ley 44/2003, de 21 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 11/1994, de 26 de junio.",
      "Ley 8/2003, de 26 de julio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "Las disposiciones de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias son\naplicables:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "tanto si la profesión se ejerce en los servicios sanitarios públicos como en el ámbito de la sanidad privada",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente a las profesiones que tengan que ver con el ámbito público de cualquiera de las profesiones\nsanitarias.",
      "En todo el territorio Nacional",
      "Solo si la profesión se ejerce en el ámbito de la sanidad privada."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "La formación especializada en ciencias de la Salud:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es una formación reglada y de carácter oficial.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una formación reglada y de carácter no oficial.",
      "En una formación reglamentada y de carácter no oficial.",
      "Es una formación reglamentada y de carácter oficial."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "¿Cada cuánto tiempo los centros sanitarios revisarán que los profesionales sanitarios de su plantilla cumplen los\nrequisitos necesarios para ejercer la profesión?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Cada tres años como mínimo",
    "incorrect_answers": [
      "Cada año como mínimo",
      "Cada cuatro años como mínimo",
      "Cada diez años como mínimo"
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "¿Quiénes promoverán las actividades de investigación y docencia en todos los centros Sanitarios, como\nelemento esencial para el progreso del sistema sanitario y de sus profesionales?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones educativas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Administraciones educativas, en coordinación con las Administraciones sanitarias,",
      "Las Administraciones públicas, en coordinación con las Administraciones educativas.",
      "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones públicas."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un derecho colectivo establecido en la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del\nEstatuto Marco del personal estatutario de los servicios de salud:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "la movilidad voluntaria, promoción interna y desarrollo profesional, en la forma en que prevean las\ndisposiciones en cada caso aplicables",
    "incorrect_answers": [
      "la negociación colectiva, representación y participación en la determinación de las condiciones de trabajo",
      "disponer de servicios de prevención y de órganos representativos en materia de seguridad laboral",
      "Reunión."
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "De conformidad con el artículo 71 de la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal\nestatutario de los servicios de salud:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El régimen disciplinario responderá a los principios de tipicidad, eficacia y proporcionalidad en todo el\nSistema Nacional de Salud, y su procedimiento, a los de inmediatez, economía procesal y pleno respeto de\nlos derechos y garantías correspondientes.",
    "incorrect_answers": [
      "El procedimiento disciplinario responderá a los principios de tipicidad, eficacia y proporcionalidad.",
      "El régimen disciplinario responderá a los principios de eficacia y proporcionalidad en todo el Sistema\nNacional de Salud, y su procedimiento, a los de inmediatez, economía procesal y pleno respeto de los\nderechos y garantías correspondientes.",
      "El régimen disciplinario responderá a los principios de tipicidad, eficacia y proporcionalidad en todo el\nSistema Nacional de Salud, y su procedimiento, a los de economía procesal y pleno respeto de los derechos\ny garantías correspondientes."
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Para la imposición de sanciones por faltas leves será preceptiva la previa instrucción del procedimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "El apercibimiento será siempre por escrito, y sólo se impondrá por faltas leves.",
      "La suspensión de funciones, cuando se imponga por faltas muy graves, no podrá superar los seis años ni\nserá inferior a los dos años.",
      "Cuando la suspensión provisional se produzca como consecuencia de expediente disciplinario, no podrá\nexceder de seis meses, salvo paralización del procedimiento imputable al interesado."
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades establecido con carácter\ngeneral para los funcionarios públicos, con las normas específicas que se determinan en esta ley.",
    "incorrect_answers": [
      "La percepción de pensión de jubilación parcial será incompatible con las retribuciones derivadas de una\nactividad a tiempo parcial.",
      "No resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades establecido con carácter\ngeneral para los funcionarios públicos.",
      "Las retribuciones del personal emérito, sumadas a su pensión de jubilación, podrán superar las retribuciones\nque el interesado percibía antes de su jubilación, consideradas, todas ellas, en cómputo anual."
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El incumplimiento del plazo máximo de permanencia dará lugar a una compensación económica para el\npersonal estatutario temporal afectado, que será equivalente a cuarenta días de sus retribuciones fijas por\naño de servicio, en virtud de la normativa específica que le sea de aplicación, prorrateándose por meses los\nperíodos de tiempo inferiores a un año, hasta un máximo de doce mensualidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Se podrá nombrar personal estatutario sustituto para el desempeño de funciones propias de personal\nestatutario en los siguientes supuestos y condiciones: cuando resulte necesario para atender las funciones\nde personal fijo o temporal, durante los periodos de vacaciones, permisos, dispensas y demás ausencias de\ncarácter temporal que comporten la reserva de plaza.",
      "Al personal definido en los artículos 9 y 9 bis le será aplicable el régimen general del personal estatutario fijo\nen cuanto sea adecuado a la naturaleza de su condición temporal y al carácter de su nombramiento, salvo\naquellos derechos inherentes a la condición de personal estatutario fijo.",
      "Todo acto, pacto, acuerdo o disposición reglamentaria, así como las medidas que se adopten en su\ncumplimiento o desarrollo, cuyo contenido directa o indirectamente suponga el incumplimiento por parte de\nla comunidad autónoma o del Estado de los plazos máximos de permanencia como personal estatutario\ntemporal será nulo de pleno derecho."
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de\nRiesgos Laborales?:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Artículo 40.2.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 43.1.",
      "Artículo 42.1.",
      "Artículo 41.2."
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.",
      "Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.",
      "Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "Qué artículo de la Constitución reconoce expresamente el derecho de todos los ciudadanos a la protección de la\nsalud:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El artículo 43.",
    "incorrect_answers": [
      "El artículo 41.",
      "El artículo 42.",
      "El artículo 44."
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público, o vinculados a él, de\nsus derechos y deberes?:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los Poderes Públicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Leyes.",
      "La Ley General de Sanidad.",
      "El Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente posee carácter de legislación laboral.",
      "No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.",
      "Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "De las siguientes afirmaciones, señalar cuál de ellas es falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación en Sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos.",
      "El Estado tiene competencia exclusiva sobre la legislación básica y régimen económico de la Seguridad\nSocial.",
      "El respeto a la Ley y a los derechos de los demás son fundamentos del orden político y de la paz social."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "¿Cuándo fue aprobada la Ley General de Sanidad?:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Por la Ley 14/198 6, de 25 de abril.",
    "incorrect_answers": [
      "Por la Ley 14/1989, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1986, de 12 de mayo.",
      "Por la Ley 14/1989, de 25 de abril."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "¿Quiénes según la Ley General de Sanidad, serán titulares del derecho a la protección de la salud?:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las personas que tengan establecida su residencia en territorio nacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Todos los españoles.",
      "Todas las personas que tengan establecida su residencia en la península.",
      "Todas las personas que tengan establecida su residencia en España."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "¿Cuál es la Ley de Prevención de Riesgos Laborales?:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ley 31/1995, de 8 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 31/1995, de 6 de noviembre.",
      "Ley 13/1995, de 8 de noviembre.",
      "Ley 31/1996, de 6 noviembre."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "¿Cuál es, según la Ley General de Sanidad, la pieza básica de los Servicios de Salud de las Comunidades\nAutónomas?:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Las Áreas de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Zonas Básicas de Salud.",
      "Las Zonas y Áreas Básicas de Salud.",
      "Las Gerencias de los Servicios de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "El catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud tiene por objeto:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y en el nivel adecuado\nde atención.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar la calidad de las prestaciones básicas y comunes para una atención integral, continuada y en el\nnivel adecuado de atención.",
      "Garantizar las condiciones básicas y comunes para una atención basada en los principios de igualdad,\nequidad, notoriedad y relevancia en el nivel adecuado de atención.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "¿ Cuando se aprobó la Ley Canaria de Igualdad entre mujeres y hombres ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "2010",
    "incorrect_answers": [
      "2005",
      "2015",
      "2020"
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "¿ Cual es el objetivo principal de esta Ley ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Promover la igualdad de género en Canarias",
    "incorrect_answers": [
      "Promover el desarrollo económico de Canarias",
      "Promover el turismo en las Islas Canarias",
      "Todas las anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "¿ Cada cuanto tiempo debe el Gobierno de Canarias elaborar un Plan de Igualdad ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Cada 4 años",
    "incorrect_answers": [
      "Cada 2 años",
      "Cada 3 años",
      "Cada 5 años"
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "¿ En qué ámbito se promoverá la igualdad de género según la Ley Canaria ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "En el ámbito laboral",
      "En el ámbito político",
      "En el ámbito educativo"
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "¿ Cada cuanto tiempo debe el personal de las administraciones públicas de Canarias recibir formación en materia\nde igualdad de género ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Cada 3 años",
    "incorrect_answers": [
      "Cada 2 años",
      "Cada 4 años",
      "Cada 5 años"
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "¿ Cuál es el objetivo de las medidas de acción positiva establecidas en la Ley Canaria de Igualdad ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Facilitar la igualdad de oportunidades entre mujeres y hombres",
    "incorrect_answers": [
      "Discriminar a los hombres en favor de las mujeres",
      "Discriminar a las mujeres en favor de los hombres",
      "Ninguna de las anteriores es correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "¿Qué medidas de acción positiva establece la Ley para prevenir la violencia de género ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La promoción de campañas de sensibilización",
      "La formación de profesionales",
      "La atención a víctimas de violencia de género"
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "¿Cuál es el plazo máximo para resolver las denuncias por discriminación de género presentadas ante los\nservicios de igualdad del Gobierno de Canarias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "6 meses",
    "incorrect_answers": [
      "1 mes",
      "3 meses",
      "1 año"
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "¿A quién se le reconoce el derecho a la igualdad de trato y de oportunidades en la Ley Canaria de Igualdad ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Hombres y mujeres",
    "incorrect_answers": [
      "Solo mujeres",
      "Solo Hombres",
      "Nadie en particular"
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "¿ Cuál es uno de los objetivos de la Ley respecto a la conciliación de la vida laboral, familiar y personal ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Fomentar la corresponsabilidad en las tareas domésticas y de cuidado",
    "incorrect_answers": [
      "Promover la maternidad y la paternidad",
      "Establecer horarios de trabajo más flexibles",
      "Todas las anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "¿Qué medidas de acción positiva establece la Ley para fomentar la formación y el empleo de las mujeres ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La creación de programas de formación específicos para mujeres",
      "La promoción de incentivos a la contratación de mujeres",
      "La mejora del acceso a la financiación de proyectos empresariales liderados por mujeres"
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "¿Qué músculo es el principal responsable de la respiración en el cuerpo humano?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El diafragma",
    "incorrect_answers": [
      "El recto abdominal",
      "El músculo pectoral mayor",
      "Ninguna de las anteriores es correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "¿Cuál es la función del diafragma en la respiración?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Contracción para inspirar y relajación para espirar",
    "incorrect_answers": [
      "Contracción para espirar y relajación para inspirar",
      "Contracción para toser y relajación para hablar",
      "Ninguna de las anteriores es correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "¿Qué es la fonación?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El proceso de hablar",
    "incorrect_answers": [
      "El proceso de respiración",
      "El proceso de tragar",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "¿ Que órganos intervienen en la producción de sonidos en el lenguaje hablado ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Las cuerdas vocales y la laringe",
    "incorrect_answers": [
      "La lengua y los labios",
      "El diafragma y los pulmones",
      "Todas las anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "¿ Qué son las cuerdas vocales ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Unas cuerdas tensas que vibran para producir sonidos",
    "incorrect_answers": [
      "Unos músculos que se extienden del cuello hasta el oído",
      "Unos pliegues de la piel que cubren la laringe",
      "Ninguna de las anteriores es correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "¿ Qué es la laringe ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La parte superior del sistema respiratorio",
    "incorrect_answers": [
      "Un órgano que alberga la laringe",
      "Un músculo que ayuda a respirar",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "¿ Qué es la tráquea ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El tubo que conecta la laringe con los pulmones",
    "incorrect_answers": [
      "Un músculo que ayuda a respirar",
      "Un órgano que produce sonidos",
      "Ninguna de las anteriores es correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "¿ Qué es la epiglotis ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un cartílago que cubre la laringe cuando se traga",
    "incorrect_answers": [
      "Una glándula en la garganta",
      "Un músculo que regula la respiración",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "¿ Qué es la inspiración en la mecánica respiratoria ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El proceso de llenar los pulmones de aire",
    "incorrect_answers": [
      "El proceso de vaciar los pulmones",
      "El proceso de producir sonidos",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "¿ Qué es la espiración en la mecánica respiratoria ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El proceso de expulsar el aire de los pulmones",
    "incorrect_answers": [
      "El proceso de inspirar aire",
      "El proceso de hablar",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "El interés de los psicólogos en el proceso de adquisición del lenguaje, es a partir de la segunda mitad del S XX.\nSu autor fundamental será:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Noam Chomsky",
    "incorrect_answers": [
      "Jakobson",
      "Jespersen",
      "Piaget"
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "La relación pensamiento-lenguaje, se sustentan en distintos paradigmas psicológicos basados fundamentalmente\nen :",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La corriente conductista",
      "La posición innarista",
      "El sistema de apoyo para la adquisición de lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "Para Vygotsy, el lenguaje cobra especial relevancia e interviene desde los primeros años en el proceso de\ndesarrollo del niño a través de la comunicación con los adultos:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sí, por su mutua interdependencia",
    "incorrect_answers": [
      "No, depende del desarrollo cognitivo",
      "No, depende del desarrollo mental",
      "No, no tiene ninguna relación"
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "A los tres meses, el niño empieza a emitir vocalizaciones iniciales:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sí, es correcto",
    "incorrect_answers": [
      "No, es a los 9 meses",
      "Sí, al igual que todos los fonemas",
      "Ninguna de las anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "La emisión de sonidos vocálicos y consonánticos mas diferenciados que se enmarcan en emisiones de una\nsílaba o repetición de estas es la etapa del:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Balbuceo",
    "incorrect_answers": [
      "Surgimiento de las primeras palabras",
      "Fase holofrástica",
      "Linguística"
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "La relación especial que hace referencia al lazo afectivo que una persona establece entre ella misma y el otro, se\ndenomina:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Apego",
    "incorrect_answers": [
      "Baby-Talk",
      "Conductismo",
      "Positivismo"
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "En la \"imitación\" el refuerzo social de la figura de apego va a ser determinante:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sí, es determinante",
    "incorrect_answers": [
      "No es significativo",
      "Depende de varios factores",
      "Depende de la edad"
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "Los requisitos previos deben ser sólidamente establecidos para proseguir con la posterior construcción del\nlenguaje:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "100% afirmativa",
    "incorrect_answers": [
      "No necesariamente",
      "Da igual",
      "Totalmente en desacuerdo"
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "Vygotsky, entre otros, consideró la importancia del juego para el desarrollo intelectual y del lenguaje en el niño:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sí, fundamentalmente Vygotsky",
    "incorrect_answers": [
      "No, Vygotsky formuló lo contrario",
      "No, Vygotsky no formula nada del juego",
      "No, Vygotsky habla de la importancia de la alimentación"
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "El lenguaje de los \"hogares favorecidos\":",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Se colabora para conseguir fines convenidos",
      "Se proyectan y comparan posibles alternativas",
      "Se dan explicaciones de cómo y por qué ocurren las cosas"
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "La fonología estudia:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los sonidos de la expresión lingüística desde un punto de vista funcional y abstracto agrupados en un\nlenguaje determinado",
    "incorrect_answers": [
      "Las vocales",
      "Las consonantes",
      "El fonema"
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "La fonética estudia:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El material sonoro tratando de recoger la información mas exhaustiva posible sobre la materia sonora bruta\ny sus propiedades fisiológicas y físicas",
    "incorrect_answers": [
      "Las unidades fonológicas",
      "Las consonantes",
      "Las vocales"
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "Las vocales pueden ser, teniendo en cuenta la altura de la lengua en la cavidad bucal:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Altas, medias y bajas",
    "incorrect_answers": [
      "Altas y bajas",
      "Altas y medias",
      "Medias y bajas"
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "Las consonantes pueden ser, atendiendo al modo de articulación:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Oclusivas, fricativas, africadas ,líquidas y nasales",
    "incorrect_answers": [
      "Oclusivas",
      "Fricativas",
      "Oclusivas, fricativas y africadas"
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "Atendiendo al punto de articulación, las vocales se clasifican en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Anteriores, posteriores y centrales",
    "incorrect_answers": [
      "Anteriores",
      "Posteriores",
      "Posteriores y centrales"
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "Las consonantes, atendiendo al punto de articulación, se clasifican en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Bilabiales, labiodentales, dentales, interdentales, alveolares, palatales y velares",
    "incorrect_answers": [
      "Palatales y velares",
      "Labiodentales y dentales",
      "Alveolares y palatales"
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "Siguiendo a Piaget, el periodo sensorio-motor, abarca:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "De los 0 a los 6 años",
    "incorrect_answers": [
      "De los 0 a los 12 años",
      "De los 6 a los 12 años",
      "De los 12 a los 18 años"
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "Atendiendo a Piaget, el periodo de las operaciones concretas, abarca:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "De los 6 a los 12 años",
    "incorrect_answers": [
      "De los 0 a los 6 años",
      "De los 0 a los 12 años",
      "De los 12 a los 18 años"
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "Atendiendo a Piaget, el periodo de operaciones formales, abarca:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "De los 12 a los 16 años",
    "incorrect_answers": [
      "De los 0 a los 6 años",
      "De los 6 a los 12 años",
      "De los 0 a los 16 años"
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "El Deletreo hace referencia a:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La habilidad para deletrear",
    "incorrect_answers": [
      "La culminación del repertorio fonético",
      "Desarrollo morfofonemático",
      "La expansión del repertorio de sonidos del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "\" Para qué intervenir\" en logopedia está relacionado con:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los objetivos",
    "incorrect_answers": [
      "Los contenidos",
      "Los objetivos y contenidos",
      "Objetivos, contenidos y metodología"
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "\"Qué intervenir\", en logopedia se relaciona con:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los contenidos",
    "incorrect_answers": [
      "Los objetivos",
      "Los objetivos y contenidos",
      "Objetivos, contenidos y metodología"
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "Los modelos de intervención logopédica más utilizados son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Modelos lingüístico, conductual, cognitivo y clínico",
    "incorrect_answers": [
      "Modelo lingüístico",
      "Modelo conductual y cognitivo",
      "Modelo clínico"
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "El modelo lingüístico de intervención en logopedia puede optar por los siguientes enfoques:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Enfoque formal y funcional",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo el enfoque formal",
      "Sólo el enfoque funcional",
      "Enfoque formal, funcional y estratégico"
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "El \"modelo conductual\" de intervención en logopedia:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Parte de la conceptualización del lenguaje como conducta",
    "incorrect_answers": [
      "Analiza los procesos implicados en la comprensión y producción del lenguaje",
      "Utiliza terapias psicoanalíticas",
      "Considera a la familia como origen de la deficiencia"
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "El modelo cognitivo de intervención en logopedia:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Analiza los procesos implicados en la comprensión y producción oral y escrita del lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Utiliza los principios de la \"psicología del comportamiento\"",
      "Se basa en la sintomatología y etiología de las alteraciones lingüísticas",
      "Parte de la conceptualización del lenguaje como conducta"
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "Los materiales a utilizar en la intervención logopédica, se refiere a :",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Con qué medios",
    "incorrect_answers": [
      "Cuándo intervenir",
      "Dónde intervenir",
      "Por dónde empezar"
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "La temporalización en la intervención en logopedia, se refiere a:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Cuándo intervenir",
    "incorrect_answers": [
      "Dónde intervenir",
      "Por dónde empezar",
      "Con qué intervenir"
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "Por dónde empezar y por dónde seguir en la intervención en logopedia , se relaciona con:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La secuenciación",
    "incorrect_answers": [
      "Los materiales",
      "La temporalización",
      "El lugar de la intervención"
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "Prioridades en la intervención logopédica son fundamentalmente:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La prevención",
      "La estimulación",
      "La corrección"
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "Aquellos errores manifestados en la articulación de ciertos fonemas o grupo de fonemas en personas que no\nmuestran lesiones en el sistema nervioso central (SNC), ni malformación de los órganos periféricos del lenguaje,\nhace referencia a:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Las dislalias",
    "incorrect_answers": [
      "Las disglosias",
      "Las disfemias",
      "Las afasias"
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "La etiología de las dislalias puede ser:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Déficit en la discriminación auditiva",
      "Movilidad deficiente de la lengua",
      "Hábitos de deglución atípica"
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "En función de la naturaleza del problema articulatorio, las dislalias se pueden clasificar en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Fonéticas y fonológicas",
    "incorrect_answers": [
      "Fonéticas",
      "Fonológicas",
      "Semánticas"
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "Las dislalias fonológicas se caracterizan por:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Dificultades encontradas en los procesos de percepción auditiva y madurez audiológica",
    "incorrect_answers": [
      "Dificultades encontradas en la lengua",
      "Dificultades encontradas en el paladar blando",
      "Dificultades encontradas en la laringe"
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "Las dislalias fonéticas presentan:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Alteraciones en las praxias bucofonatorias y malos hábitos de articulación",
    "incorrect_answers": [
      "Alteraciones en las praxias bucofonatorias",
      "Malos hábitos de articulación",
      "Percepción auditiva incorrecta"
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "La evaluación de las dislalias fonéticas precisa información de las siguientes cuestiones:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Deficiencias miofuncionales y propioceptivas",
      "Conductas motrices de base",
      "Tono, relajación y ritmo"
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "La evaluación de las dislalias fonológicas está orientada hacia:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El aprendizaje perceptivo y la madurez audiológica",
    "incorrect_answers": [
      "El ritmo",
      "La conducta respiratoria",
      "Las deficiencias miofuncioales"
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "Los objetivos en la intervención de la dislalia fonética, tendrá en cuenta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La facilitación de mecanismos de autocorrección, adquisición de la conciencia propioceptiva y creación de\nconductas motoras básicas",
    "incorrect_answers": [
      "Solo los mecanismos de autocorrección",
      "Solo la conciencia propioceptiva",
      "Solo la creación de conductas motoras básicas"
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "La incorrecta pronunciación de la / S / se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sigmatismo",
    "incorrect_answers": [
      "Rotacismo",
      "Gammacismo",
      "Deltacismo"
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "La incorrecta pronunciación de la / R / se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Rotacismo",
    "incorrect_answers": [
      "Sigmatismo",
      "Gammacismo",
      "Deltacismo"
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "La disfunción cerebral mínima ( DCM ) es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un trastorno del aprendizaje en el cuál se presenta una alteración funcional en el cerebro del niño",
    "incorrect_answers": [
      "Un problema con la lectura",
      "Un problema con la escritura",
      "Un problema con la lecto-escritura"
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "Los síntomas de la disfunción cerebral mínima (DCM) son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Irritabilidad, convulsiones y un rendimiento académico inferior al esperado",
    "incorrect_answers": [
      "Alteraciones del peso",
      "Problemas en sus articulaciones",
      "Mutismo"
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Son características generales de la disfunción cerebral mínima (DCM):",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Bajo peso al nacer, parto traumático, antecedentes familiares de DCM y retraso en la asimilación de\nconocimientos",
    "incorrect_answers": [
      "Solo, bajo peso al nacer",
      "Solo, parto traumático",
      "Solo, retraso en la asimilación de conocimientos"
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "Los niños con disfunción cerebral mínima (DCM) presentan diversas características como:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Escasa atención, movimientos torpes, memoria deficiente, falta de atención visual, berrinches, mal humor",
    "incorrect_answers": [
      "Solo, movimientos torpes",
      "Solo, memoria deficiente",
      "Solo, falta de atención visual"
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "Los problemas en el lenguaje del niño con disfunción cerebral mínima implican:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Dificultades en el procesamiento cognitivo y problemas relacionados con el sistema nervioso",
    "incorrect_answers": [
      "Solo, problemas con las matemáticas",
      "Solo, problemas con la escritura",
      "Solo, problemas con las matemáticas y escritura"
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "Estrategias de apoyo para niños con disfunción cerebral mínima son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un entorno estructurado y predecible, apoyo emocional, intervención temprana, adaptaciones en el ámbito\nescolar, fomentar habilidades sociales y emocionales",
    "incorrect_answers": [
      "Solo, un entorno estructurado y predecible",
      "Solo, apoyo emocional",
      "Solo, adaptaciones en el ámbito emocional"
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "En la disfunción cerebral mínima, las funciones cerebrales que pueden estar afectadas son las siguientes:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Atención, memoria, lenguaje, funciones ejecutivas, lectura, escritura, cálculo, percepción, habilidades\nmotrices, conducta emocional",
    "incorrect_answers": [
      "Solo, la atención",
      "Solo, la lectura",
      "Solo, el cálculo"
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "El lenguaje del niño con disfunción cerebral mínima (DCM), puede estar afectado en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La discriminación e integración auditiva, la comprensión del relato, la integración semántico-sintáctica, la\nexpresión de palabras y discurso",
    "incorrect_answers": [
      "Solo, la discriminación auditiva",
      "Solo, la integración auditiva",
      "Solo, la comprensión de palabras"
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "La función ejecutiva en el niño con disfunción cerebral mínima, puede carecer de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Control de impulsividad, control de interferencias, memoria de trabajo, flexibilidad cognitiva",
    "incorrect_answers": [
      "Solo carece de control de impulsividad",
      "Memoria de trabajo",
      "Solo flexibilidad cognitiva"
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "Las gnosias-praxias en la disfunción cerebral mínima, pueden verse afectadas:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Las praxias en su orientación derecha-izquierda",
      "La gnosia visual",
      "Las praxias ideomotrices"
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "En la disfunción cerebral mínima se evaluará:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El nivel cognitivo, atención, memoria, lenguaje, gnosias y praxias",
    "incorrect_answers": [
      "Solo el nivel cognitivo general",
      "La atención",
      "El lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "¿Qué es la disfemia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un trastorno de la fluidez del habla",
    "incorrect_answers": [
      "Una alteración de la audición",
      "Una dificultad en la articulación",
      "Un problema en la comprensión verbal"
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "¿Por qué se caracteriza la taquifemia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Hablar demasiado rápido",
    "incorrect_answers": [
      "Obstrucción de la respiración al hablar",
      "Dificultad para pronunciar ciertas letras",
      "Tartamudeo y bloqueos en el habla"
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "¿Cuál es el otro nombre que recibe la taquilalia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Habla rápida",
    "incorrect_answers": [
      "Tartamudez",
      "Lentitud en el habla",
      "Dificultades en la pronunciación"
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "¿Desde qué edad se puede diagnosticar un trastorno en la fluidez del habla?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Desde los 2 años",
    "incorrect_answers": [
      "Desde los 5 años",
      "Desde los 8 años",
      "Desde los 12 años"
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "¿Qué tipo de intervención es la más efectiva en los trastornos de fluidez del habla?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Terapia de lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia farmacológica",
      "Terapia Ocupacional",
      "Terapia cognitiva"
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "¿Qué tipo de ejercicios pueden ayudar a mejorar la fluidez del habla en los pacientes?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ejercicios de respiración",
    "incorrect_answers": [
      "Ejercicios de lectura en voz alta",
      "Ejercicios de memoria verbal",
      "Ejercicios de matemáticas"
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la intervención logopédica en los trastornos de la fluidez del habla?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Reducir significativamente los síntomas del trastorno",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar completamente el trastorno",
      "Mejorar la articulación de ciertas letras",
      "Incrementar la velocidad del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "¿Qué tipo de terapia se utiliza en la disfemia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La terapia individual",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia de grupo",
      "La terapia de exposición",
      "La terapia psicológica"
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "¿Qué tipo de intervenciones se utilizan en la taquifemia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ejercicios de respiración y relajación",
    "incorrect_answers": [
      "Ejercicios de memoria verbal",
      "Ejercicios de pronunciación y articulación",
      "Ejercicios de vocabulario y gramática"
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "¿Qué tipo de intervenciones se utilizan en la taquilalia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Reducción de la velocidad del habla",
      "Ejercicios de articulación y pronunciación",
      "Terapia focalizada en la causa subyacente del trastorno"
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "¿Cómo pueden los padres ayudar a sus hijos con trastornos de la fluidez del habla?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Acudir a profesionales especializados en el tratamiento de estos trastornos",
      "Animar a sus hijos a hablar y tomar turno en las conversaciones",
      "Evitar interrumpir a sus hijos mientras hablan"
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "¿Qué son las disartrias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Trastornos del habla que afectan la pronunciación y la articulación de las palabras",
    "incorrect_answers": [
      "Trastornos del habla que afectan la fluidez y la continuidad del habla",
      "Trastornos del habla que afectan la comunicación verbal y no verbal",
      "Trastornos del habla que afectan la comprensión del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "¿Cuál es la causa principal de las disartrias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Lesiones cerebrales o del sistema nervioso",
    "incorrect_answers": [
      "Problemas emocionales y psicológicos",
      "Falta de habilidades comunicativas",
      "Hábitos alimentarios inadecuados"
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "¿Qué tipos de movimientos están afectados en las disartrias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Movimientos voluntarios de la boca, lengua y labios",
    "incorrect_answers": [
      "Movimientos involuntarios de los brazos y las piernas",
      "Movimientos oculares y faciales",
      "Movimientos del sistema respiratorio"
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "¿Qué tipo de disartria afecta el habla lenta y monótona?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Disartria hipocinética",
    "incorrect_answers": [
      "Disartria espástica",
      "Disartria atáxica",
      "Disartria flácida"
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "¿Qué tipo de disartria afecta el habla arrastrada y con dificultad para la pronunciación?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Disartria espástica",
    "incorrect_answers": [
      "Disartria atáxica",
      "Disartria hipocinética",
      "Disartria flácida"
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "¿Cuál es la intervención principal en la disartria?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Terapia del habla y del lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia farmacológica",
      "Terapia ocupacional",
      "Terapia física"
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "¿En qué consiste la terapia del habla para la disartria?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Ejercicios de respiración y relajación",
      "Ejercicios de lengua y mandíbula",
      "Entrenamiento en técnicas de pronunciación"
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la terapia del habla en la disartria?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Mejorar la calidad del habla",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la velocidad del habla",
      "Reducir la ansiedad",
      "Mejorar la autoestima"
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "¿Cuál es el papel del logopeda en la intervención de la disartria?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar una evaluación exhaustiva para determinar el tipo y extensión del trastorno",
      "Planificar y llevar a cabo un programa de terapia individualizado",
      "Ofrecer orientación y apoyo a la familia y cuidadores"
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "¿Qué actividades cotidianas pueden mejorar la habilidad comunicativa en la Disartria?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Leer en voz alta",
    "incorrect_answers": [
      "Escribir en un diario",
      "Escuchar música",
      "Todas las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "¿Por qué es importante la intervención logopédica en la disartria?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Para mejorar la calidad del habla y la comunicación",
    "incorrect_answers": [
      "Para prevenir la aparición de la disartria",
      "Para tratar problemas emocionales y psicológicos",
      "Todas las anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "¿Qué es la deglución atípica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un trastorno en el proceso de la deglución",
    "incorrect_answers": [
      "Un trastorno de la respiración",
      "Una dificultad en la articulación",
      "Un problema en la masticación"
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "¿Cuál es el otro nombre que recibe la deglución atípica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Deglución disfuncional",
    "incorrect_answers": [
      "Masticación errónea",
      "Deglución espasmódica",
      "Disfagia"
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "¿Qué puede causar la deglución atípica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todos los anteriores son correctos",
    "incorrect_answers": [
      "Factores genéticos",
      "Hábitos alimentarios inapropiados",
      "Malformaciones en la estructura facial"
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "¿Cómo se puede diagnosticar la deglución atípica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Evaluando el proceso de la deglución mediante pruebas específicas",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluando los síntomas del paciente",
      "Realizando un examen físico de la estructura facial",
      "Observando la capacidad de masticación del paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "¿Qué tipo de intervención es la más efectiva en la deglución atípica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Terapia miofuncional",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia farmacológica",
      "Terapia ocupacional",
      "Terapia de lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "¿Qué es la terapia miofuncional?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un tipo de terapia que se enfoca en fortalecer y mejorar los músculos de la cara y boca",
    "incorrect_answers": [
      "Un tipo de terapia que se enfoca en la rehabilitación de la voz",
      "Un tipo de terapia que se enfoca en la rehabilitación motora de las extremidades",
      "Un tipo de terapia que se enfoca en la terapia de grupo"
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "¿Qué tipo de ejercicios se llevan a cabo en la terapia miofuncional para la deglución atípica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ejercicios de fortalecimiento y control muscular de la boca y la lengua",
    "incorrect_answers": [
      "Ejercicios de respiración",
      "Ejercicios de relajación",
      "Ejercicios de vocalización"
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la intervención logopédica en la deglución atípica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Reducir significativamente los síntomas del trastorno",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar completamente el trastorno",
      "Mejorar la articulación de ciertas letras",
      "Incrementar la velocidad del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "¿Qué tipo de alimentos se deben evitar si se padece de deglución atípica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Alimentos duros o crujientes",
    "incorrect_answers": [
      "Alimentos blandos o líquidos",
      "Alimentos muy calientes o muy fríos",
      "Alimentos muy dulces o muy salados"
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "¿Qué otras terapias pueden complementar la terapia miofuncional en la deglución atípica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia ocupacional para mejorar la coordinación motora fina",
      "Terapia Psicológica para ayudar al paciente a lidiar con los síntomas emocionales",
      "Terapia de lenguaje para mejorar la comunicación verbal"
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "¿Qué papel juegan los padres y familiares en el tratamiento de la deglución atípica en los niños?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Ofrecer apoyo emocional al niño",
      "Animar al niño a llevar a cabo los ejercicios diarios",
      "Vigilar que el niño no consuma alimentos que puedan agravar su condición"
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "En los programas de atención temprana o estimulación precoz:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los educadores y padres, están obligados a trabajar con absoluta cohesión",
    "incorrect_answers": [
      "No es significativo que padres y educadores trabajen conjuntamente",
      "Los padres establecen un programa que los educadores desconocen",
      "Los educadores establecen un programa que los padres desconocen"
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "La atención temprana (AT) está delimitada por una doble vertiente:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Carácter asistencial y preventivo",
    "incorrect_answers": [
      "Carácter asistencial",
      "Carácter preventivo",
      "Carácter social"
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "La atención temprana que se debe prestar al niño, debería:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ser dirigida a la globalidad del sujeto, progresiva, que considere el entorno socio-familiar e iniciarse lo más\nprecozmente posible",
    "incorrect_answers": [
      "Solo ser dirigida a la globalidad del sujeto",
      "Solo considerar el entorno socio-familiar",
      "Solo ser una acción progresiva"
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "La atención temprana está dirigida a:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Niños/as de alto riesgo ambiental y niños/as con alteraciones biológicas",
    "incorrect_answers": [
      "Solo niños/as de 0-1 año",
      "Solo niños/as de alto riesgo ambiental",
      "Solo niños/as con alteraciones biológicas probables o establecidas"
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "La regla de oro de cuándo aplicar Atención Temprana es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Llegar a tiempo",
    "incorrect_answers": [
      "No llegar a tiempo",
      "Aplicarla después de los seis años de vida",
      "Aplicarla después de los doce años de vida"
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "Como áreas de trabajo en los programas de atención temprana se deben considerar al menos:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El área motriz ( fina y gruesa ),el área perceptivo-cognitiva, el área de la comunicación , el área social",
    "incorrect_answers": [
      "Solo el área perceptivo-cognitiva",
      "Solo el área de la comunicación",
      "Solo el área social"
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "Entre los pasos a seguir para la elaboración de un programa de Atención Temprana se señalan\nfundamentalmente:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La evaluación inicial, la entrevista con la familia, la observación sistemática y la elaboración del programa de\nintervención",
    "incorrect_answers": [
      "Solo la evaluación inicial",
      "Solo la elaboración del programa de intervención",
      "Solo la observación sistemática"
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "Entre los reflejos que caracterizan el primer trimestre de la vida, se recogen:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El reflejo de succión, de búsqueda, de prensión, Tónico cervical asimétrico, marcha automática y reflejo de\nmoro",
    "incorrect_answers": [
      "Solo el reflejo de succión",
      "Solo el reflejo de búsqueda",
      "Solo el reflejo de moro"
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "Son pautas de conducta lingüística:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Hablar de manera clara y correcta, no suprimir los finales de las palabras, convertir en juego la imitación,\nevitar interrumpir el discurso, reforzar cualquier sonido",
    "incorrect_answers": [
      "Solo hablar de manera clara y correcta",
      "No hablar de manera clara y correcta",
      "Interrumpir continuamente el discurso"
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "En la evaluación temprana, el test de Apgar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Se aplica a los 60 segundos del nacimiento y a los 5 minutos después de nacer",
    "incorrect_answers": [
      "No es recomendable",
      "Se realiza a las 24 h del nacimiento",
      "Actualmente se considera que es dañino para el recién nacido"
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "El test de Apgar observa los siguientes aspectos:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Corazón, respiración, tono muscular, reflejos nasofaríngeos, coloración de la piel",
    "incorrect_answers": [
      "Solo el corazón",
      "Solo la respiración",
      "Solo el tono muscular"
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "¿ Cuál es el principal vehículo de la comunicación?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Habla",
      "Lengua",
      "Escritura"
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "La lengua se considera:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Parte integrante del lenguaje",
      "Un hecho social",
      "Un sistema lingüístico"
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "La función primaria del lenguaje es la comunicación:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Si, aunque no la única",
    "incorrect_answers": [
      "Sí",
      "No",
      "Nunca"
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "El lenguaje es el resultado de la integración de los componentes:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Uso, contenido y forma",
    "incorrect_answers": [
      "Forma y contenido",
      "Forma y uso",
      "Contenido y uso"
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "La semántica del lenguaje, a qué dimensión corresponde:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Contenido",
    "incorrect_answers": [
      "Forma",
      "Uso",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "Las unidades lingüísticas que permiten distinguir significados son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Fonemas",
    "incorrect_answers": [
      "Alófonos",
      "Sonidos",
      "Letras"
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "Las variantes con las que se puede pronunciar un mismo fonema son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Alófonos",
    "incorrect_answers": [
      "Fonemas sonoros",
      "Sonidos vocálicos",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta, los fonemas del español:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Son sólo diecinueve fonemas",
    "incorrect_answers": [
      "Se organizan en dos sistemas",
      "Son estudiados por la fonología",
      "Son fonemas vocálicos y consonánticos"
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "La creación de nuevos lexemas se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Morfología léxica",
    "incorrect_answers": [
      "Morfología flexiva",
      "Gramática",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "En el análisis morfológico de la palabra: \"niños\", indica cuántos morfemas hay:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Tres",
    "incorrect_answers": [
      "Dos",
      "Uno",
      "Cinco"
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "¿ Qué termino se desaconseja usar en el análisis semántico?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Palabra",
    "incorrect_answers": [
      "Lexema",
      "Unidad léxica",
      "Sonido"
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "Las cavidades supraglóticas son las más importantes para la producción del:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Habla",
    "incorrect_answers": [
      "Sonido",
      "Soplo",
      "Prosodia"
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "¿ Qué pares craneales se encargan de la articulación?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "V Par, VII Par, XII Par",
    "incorrect_answers": [
      "IX Par, X Par, XI Par",
      "VI Par, VIII Par",
      "I Par, II Par, III Par"
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "Las estructuras perisilvianas constituyen:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Una zona crítica para el lenguaje",
      "La región de Broca",
      "La región de Wernicke y sus fascículos asociados"
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "¿ Qué región del cerebro permite la descodificación del lenguaje?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Área de Wernicke",
    "incorrect_answers": [
      "Área de Broca",
      "Cerebelo motor",
      "Sistema extrapiramidal"
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "El centro ejecutor del lenguaje se encuentra ubicado en :",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Áreas 44 y 45 de Brodmann",
    "incorrect_answers": [
      "Áreas 22, 39 y 40 de Brodmann",
      "Área de Wernicke",
      "Área motora primaria"
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "El Área 42 de Brodmann se encarga de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Procesos de asociación e interpretación de los sonidos",
    "incorrect_answers": [
      "Discurso",
      "Fluidez verbal",
      "Memoria y evocación verbal"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "Los pares craneales V, VII, IX, X, XI y XII participan en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Habla",
    "incorrect_answers": [
      "Lectoescritura",
      "Audición",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "La producción hablada de un enunciado se ejecuta por:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Músculos de los órganos fonoarticulatorios",
    "incorrect_answers": [
      "La lengua",
      "Órganos intraorales",
      "Los labios"
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "El área de Wernicke se encarga de los aspectos:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Receptivo-sensoriales",
    "incorrect_answers": [
      "Motores",
      "Emisión verbal",
      "Programación motriz"
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "El responsable de enviar las señales sonoras para ser decodificadas es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Oído interno",
    "incorrect_answers": [
      "Oído externo",
      "Oído medio",
      "La cadena de huesecillos"
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "Selecciona la opción incorrecta: La Evaluación clínica de los fundamentos del lenguaje (CELF-5)",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es un instrumento rígido y poco eficaz",
    "incorrect_answers": [
      "Es un instrumento clínico",
      "Se aplica individualmente",
      "Evalúa a niños y adolescentes (5 a 15 años)"
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "¿Qué prueba sirve de screening o detección rápida del desarrollo del lenguaje oral?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "PLON-R",
    "incorrect_answers": [
      "Test de inteligibilidad",
      "PROLEC",
      "ITPA"
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "¿ Qué tipo de método de análisis lingüístico son las entrevistas?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Informales",
    "incorrect_answers": [
      "Formales",
      "Cuantitativo",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "Indica qué tipo de método de análisis del lenguaje no es informal:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "BLOC",
    "incorrect_answers": [
      "Las escalas de desarrollo",
      "La observación",
      "Los inventarios de desarrollo"
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "Los test de lenguaje (o de inteligencia con factor verbal) son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Complementan los métodos informales",
    "incorrect_answers": [
      "Instrumentos suficientes para evaluar el lenguaje",
      "Exclusivos",
      "Sustituyen al juicio clínico del logopeda"
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "El análisis lingüístico debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Cualitativo y cuantitativo",
    "incorrect_answers": [
      "Cualitativo",
      "Cuantitativo",
      "Con test estandarizados"
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "El análisis de muestras del lenguaje:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Coexisten con las pruebas estandarizadas",
    "incorrect_answers": [
      "Son suficientes para evaluar el lenguaje",
      "Excluyen a los test del lenguaje",
      "No permiten un análisis lingüístico"
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "¿ Cuál es el componente lingüístico de mayor complejidad para evaluar?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Pragmático",
    "incorrect_answers": [
      "Fonológico",
      "Léxico-semántico",
      "Morfosintáctico"
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "Evaluamos el desarrollo fonológico con:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Test A-RE-HA",
      "Muestras representativas del lenguaje espontáneo",
      "Registro fonológico inducido"
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "¿ Qué índices se evalúan cuando analizamos la morfosintaxis de una muestra de lenguaje espontáneo?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "ICS y LME",
    "incorrect_answers": [
      "LME (Longitud Media de los Enunciados)",
      "ICS (Indice de Complejidad Sintáctica)",
      "IDL (Indice de Diversidad Léxica)"
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "Existen multitud de disciplinas que están relacionadas con la logopedia. Las más destacadas son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Ciencias médicas",
      "Lingüística",
      "Psicología"
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "El trabajo multidisciplinario en el ámbito logopédico nos va a permitir:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Compartir conocimientos",
    "incorrect_answers": [
      "Perjudicar al paciente",
      "Llegar a un diagnóstico impreciso",
      "No alcanzar objetivos comunes"
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "Existe el modelo de trabajo transdisciplinar en el ámbito logopédico:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Verdadero",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo se lleva a cabo en atención temprana",
      "Falso",
      "Sólo existe en casos especiales"
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "El logopeda forma parte de equipos de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Atención temprana",
      "ORL",
      "Neurorrehabilitación"
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "¿ Cuál de estos profesionales no pertenece al equipo multidisciplinar en el implante coclear?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ortodoncista",
    "incorrect_answers": [
      "Logopeda",
      "Audiólogo",
      "ORL"
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "¿ Qué alteraciones o trastornos logopédicos deben abordarse dentro de un equipo multidisciplinar?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "De la audición",
      "Del lenguaje",
      "De la deglución"
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "La logopedia como disciplina sanitaria no debe contemplarse :",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "De forma aislada",
    "incorrect_answers": [
      "Como parte integrante de un equipo multidisciplinar",
      "Formando parte de equipos de trabajo",
      "En un contexto de cooperación con otras disciplinas"
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "Es competencia profesional del logopeda:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Dirigir equipos multidisciplinarios",
      "Organizar equipos multidisciplinarios",
      "Supervisar equipos multidisciplinarios"
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "El logopeda forma parte de equipos multidisciplinarios en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Centros de atención sociosanitaria",
      "Escuelas",
      "Institutos"
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta, los profesionales de un equipo multidisciplinar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Comparten información sobre sus pacientes",
    "incorrect_answers": [
      "Tienen objetivos comunes",
      "Sólo trabajan en servicios sanitarios públicos",
      "Son profesionales de distintas disciplinas"
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "La dislalia funcional es un trastorno de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Habla",
    "incorrect_answers": [
      "Lenguaje",
      "Discriminación auditiva",
      "Programación fonológica"
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "El trastorno del lenguaje que incluye dificultades en la programación fonológica y del ouput motor es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Dispraxia verbal",
    "incorrect_answers": [
      "Disartria",
      "Dislalia orgánica",
      "Dislalia audiógena"
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "El trastorno del habla por disfunciones en el control muscular cuya causa es una lesión del sistema nervioso\ncentral, se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Disartria",
    "incorrect_answers": [
      "Afemia",
      "Disglosia",
      "Apraxia"
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "Los defectos articulatorios originados por lesión o malformación orgánica en la lengua se denominan:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Disglosia lingual",
    "incorrect_answers": [
      "Dislalia orgánica",
      "Disartria espástica",
      "Dislalia aislada"
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "Las disfonías hiperquinéticas son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Disfonías funcionales",
    "incorrect_answers": [
      "Disfonías orgánicas",
      "Disfonías especiales",
      "Disfonías congénitas"
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Las hipoacusias prelocutivas son una subclasificación de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Hipoacusias postnatales",
    "incorrect_answers": [
      "Hipoacusias perinatales",
      "Hipoacusias prenatales",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "Hablamos de hipoacusias conductivas e hipoacusias neurosensoriales según el criterio:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Otológico",
    "incorrect_answers": [
      "Audiológico",
      "Etiológico",
      "Logopédico"
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "Respecto a la tartamudez, cuál de estas afirmaciones no es correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es causada por deficiencias cognitivas obvias, lenguaje o desarrollo emocional",
    "incorrect_answers": [
      "Es multidimensional",
      "Puede presentar comorbilidad con otras patologías",
      "Es un trastorno del desarrollo de la fluidez del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "El agramatismo, las parafasias, la perseveración y los neologismos son signos clínicos que corresponden a la\npatología:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Afasia",
    "incorrect_answers": [
      "Anartria pura",
      "Disartria mixta",
      "Agrafia"
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "Atendiendo al criterio de la causa que origina la disfagia, hablamos de disfagias:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Orgánicas y neurogénicas",
    "incorrect_answers": [
      "Orofaríngeas",
      "Esofágicas",
      "Leves, moderadas y severas"
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "Para definir la Discapacidad Mental se han manejado los criterios:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Social, clínico e intelectual",
    "incorrect_answers": [
      "Social y clínico",
      "Intelectual y social",
      "Intelectual y clínico"
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "El modelo teórico de la Discapacidad Intelectual (AAIDD/2010) se caracteriza por dar un enfoque al concepto de\nDiscapacidad Intelectual:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Multidimensional",
    "incorrect_answers": [
      "Integral",
      "Holístico",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "Los escolares con Discapacidad Mental muestran:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Dificultades en la comunicación verbal",
      "Déficit de atención",
      "Inadaptación social"
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "Un sujeto que presenta CI entre 35-40 y 50-55 tiene una Discapacidad Intelectual:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Moderada",
    "incorrect_answers": [
      "Leve",
      "Grave",
      "Profunda"
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "Un alumno con Discapacidad Intelectual moderada presentará :",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Habla y entiende el lenguaje hablado",
    "incorrect_answers": [
      "Nula intencionalidad comunicativa",
      "Ausencia de habla",
      "No llega a adquirir simbolización"
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "Algunos casos con Discapacidad Mental requerirán el uso:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Pictogramas",
      "Comunicación a través de señales naturales",
      "Recordatorios anticipados"
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "Para favorecer el desarrollo del lenguaje oral en el Discapacitado Mental no debemos hacer:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Usar un lenguaje infantilizado",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar interrumpirles cuando hablan",
      "Atención temprana del lenguaje",
      "Emplear frases cortas y sencillas"
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "En qué áreas presentan problemas el autismo:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Social",
      "Conductual",
      "Comunicación"
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "Si un niño autista logra comunicarse verbalmente, en qué dimensión sigue habiendo déficits importantes:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Funciones instrumentales",
    "incorrect_answers": [
      "Léxico",
      "Fonético",
      "Morfosintaxis"
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "Respecto al lenguaje gestual de los niños autistas, señala lo correcto:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es muy limitado",
    "incorrect_answers": [
      "Es muy rico",
      "Los gestos de comunicación intencional no están alterados",
      "Comprenden los gestos de los demás con facilidad"
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "La afasia talámica es una:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Afasia semifluida",
    "incorrect_answers": [
      "Afasia fluida",
      "Afasia no fluida",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "Los problemas en la evocación de las palabras se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Anomia afásica",
    "incorrect_answers": [
      "Disfluidez",
      "Apraxia",
      "Alexia"
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "Los afásicos pueden presentar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Agramatismo",
      "Neologismos",
      "Disprosodia"
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "Si un paciente afásico al denominar \"cuchara\" articula \"cudesa\", es un error:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Neologismo",
    "incorrect_answers": [
      "Parafasia fonémica",
      "Parafasia semántica",
      "Perseveración"
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "El proceso terapéutico del paciente afásico debe estar centrado en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Estado actual de sus capacidades preservadas y dañadas",
    "incorrect_answers": [
      "Lo que no puede hacer",
      "Las capacidades preservadas",
      "Las capacidades dañadas"
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "La Afemia es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Mutismo puro de palabras",
    "incorrect_answers": [
      "Un síndrome afásico",
      "Trastorno de la fluidez del habla",
      "Alteración del ritmo del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "La Terapia de Entonación Melódica puede aplicarse a un paciente con:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Afasia global",
    "incorrect_answers": [
      "Afasia transcortical sensorial",
      "Afasia anómica",
      "Afasia de Wernicke"
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "Las áreas de Broca y de Wernicke están unidas por:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Fibras del fascículo arqueado",
    "incorrect_answers": [
      "La cintilla longitudinal posterior",
      "El cuerpo calloso",
      "El núcleo subtalámico"
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "La afasia es un trastorno:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Lingüístico",
    "incorrect_answers": [
      "Neuromuscular",
      "De programación",
      "Miofuncional"
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "El programa de Dibujo Comunicativo está pensado para pacientes afásicos que:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "No pueden hablar, ni escribir",
    "incorrect_answers": [
      "Pueden escribir",
      "No pueden repetir",
      "No pueden leer"
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "Un paciente con Afasia Progresiva Primaria presenta durante los primeros años sólo:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Déficits lingüísticos",
    "incorrect_answers": [
      "Déficits cognitivos",
      "Déficits comportamentales",
      "Déficits mnésicos"
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "¿ Qué cambios se producen tras una Laringectomía total?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Respiratorios",
      "Anatómicos",
      "De fonación"
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "¿Cuál es el principal objetivo de la reeducación vocal del laringectomizado?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Eructar el aire",
    "incorrect_answers": [
      "Articulación",
      "Relajación del cuello",
      "La lectura"
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "La técnica más empleada por los pacientes totalmente laringectomizados es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Voz esofágica",
    "incorrect_answers": [
      "Voz susurrada",
      "Voz traqueoesofágica",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "En el paciente laringectomizado se denomina \"neoglotis\" a:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Esfínter esofágico superior",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula fonatoria",
      "Prótesis interna",
      "Prótesis externas"
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "La Técnica de Inhalación se utiliza para:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Introducir el aire en el esófago",
    "incorrect_answers": [
      "La deglución",
      "La articulación",
      "La respiración"
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "¿ Qué sonidos facilitan la adquisición de la voz esofágica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sonidos oclusivos",
    "incorrect_answers": [
      "Sonidos fricativos",
      "Sonidos vocálicos",
      "Sonidos nasales"
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "El procedimiento de consonantes inyectivas para la Erigmofonía es el:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Método holandés",
    "incorrect_answers": [
      "Método de deglución",
      "Técnica de Inhalación",
      "Presión glosofaríngea"
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "Se denomina \"voz de sustitución\" a la voz:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "De rana",
      "Faríngea",
      "Bucal"
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "¿Qué obstáculos nos podemos encontrar en la voz esofágica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Soplo traqueal",
      "Incoordinación fonorrespiratoria",
      "No se produce comprensión"
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "El paciente laringectomizado aceptará la nueva situación con ayuda de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Psicología",
    "incorrect_answers": [
      "Reeducación vocal",
      "Fisioterapia respiratoria",
      "ORL"
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "Una buena alternativa, si la voz Erigmofónica no es satisfactoria, es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Implante fonatorio",
      "Prótesis interna",
      "Botón fonatorio"
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "¿Cuál es la tercera etapa o fase de la rehabilitación de un implante coclear?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Identificación",
    "incorrect_answers": [
      "Comprensión",
      "Reconocimiento",
      "Trabajo de la voz"
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "La Técnica de reeducación del paciente con implante coclear en edad preescolar es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Terapia Auditivo Verbal",
    "incorrect_answers": [
      "Lenguaje labial",
      "Bimodal",
      "Palabra Complementada"
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "¿Qué resultado no podrá alcanzar un niño con implante coclear en edad escolar?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Comprensión verbal sin lectura labial",
    "incorrect_answers": [
      "Voz con rasgos naturales",
      "Habla inteligible",
      "Comunicación funcional"
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "¿ Qué estímulos deben recibir los niños con implante coclear principalmente?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Del habla y del lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Del medio ambiente",
      "Del habla",
      "Del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "La parte del implante coclear estimulador-receptor es colocado:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Subcutáneamente en el hueso temporal y el parietal",
    "incorrect_answers": [
      "En la cóclea",
      "En el conducto auditivo externo",
      "En el pabellón auricular"
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "La rehabilitación de un Implante Coclear consta de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Cinco etapas",
    "incorrect_answers": [
      "Tres etapas",
      "Dos etapas",
      "Ninguna etapa"
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "Si un paciente con implante coclear es capaz de repetir una palabra o frase en lista abierta sin lectura labial, en\nqué etapa se encuentra:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Reconocimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Discriminación",
      "Comprensión",
      "Identificación"
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "El Implante Coclear puede ser:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Bilateral",
      "Unilateral",
      "Unilateral con audífono convencional"
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "En 1998 la FDA autoriza la implantación coclear de niños:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Menores de 2 años",
    "incorrect_answers": [
      "Escolares",
      "Adolescentes",
      "Adultos"
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "La evolución de un niño con Implante Coclear va a depender de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Trabajo en equipo multidisciplinar (ORL, colegio, logopeda, familia)",
    "incorrect_answers": [
      "Colegio",
      "Logopedia",
      "Familia"
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "- El preentrenamiento auditivo en niños de corta edad con deficiencia auditiva neurosensorial profunda bilateral\nimplantados es necesario para:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Facilitar la programación del implante coclear",
      "Ayudar a crear el mapa auditivo",
      "Determinar los umbrales de audición de los electrodos"
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "Respecto a la Disfagia, cuál de estos enunciados no es correcto:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es una enfermedad en sí",
    "incorrect_answers": [
      "Es un trastorno de la deglución",
      "Su causa puede ser orgánica o funcional",
      "Puede afectar a todas las edades"
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "Hablamos de grados: leve, moderado y severo en la disfagia, siguiendo el criterio:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Nivel de afectación",
    "incorrect_answers": [
      "Causa",
      "Localización",
      "Etiología"
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "Un paciente con Miastenia gravis presentará una disfagia:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Orofaríngea neurogénica",
    "incorrect_answers": [
      "Orgánica",
      "Psicógena",
      "Esofágica"
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "Una disminución de la seguridad de la deglución puede causar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Aspiración traqueobronquial y neumonía",
    "incorrect_answers": [
      "Deshidratación",
      "Desnutrición",
      "Residuos orales"
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "Cuando un paciente presenta degluciones múltiples de volumen mínimo presenta un fallo de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Seguridad en la fase oral",
    "incorrect_answers": [
      "Eficacia en la fase faríngea",
      "Eficacia en la fase oral",
      "Seguridad en la fase faríngea"
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "La penetración y la aspiración de alimento o líquido en qué momento puede ocurrir:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Antes del disparo deglutorio",
      "Durante el disparo deglutorio",
      "Después del reflejo deglutorio"
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "En el Método de exploración clínica volumen-viscosidad (MECV-V), ¿cuáles son los volúmenes administrados?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "5, 10 y 20 ml",
    "incorrect_answers": [
      "5, 7 y 10 ml",
      "5. 10 y 15 ml",
      "5, 15 y 25 ml"
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "Los cambios posturales cefálicos en el paciente disfágico son estrategias de tratamiento:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Técnicas compensatorias",
    "incorrect_answers": [
      "Técnicas indirectas",
      "Musculares",
      "Estimulación"
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "El ejercicio de Shaker se realiza para facilitar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La elevación laríngea",
      "El cierre glótico",
      "La apertura de esfínter esofágico superior"
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "Indica la Maniobra deglutoria que favorece el fortalecimiento de la base de la lengua y estimula los constrictores\nfaríngeos:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Maniobra de Masako",
    "incorrect_answers": [
      "Maniobra de Mendelsohn",
      "Deglución dura",
      "Maniobra supraglótica"
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "¿ Cuál de las siguientes pruebas de valoración clínica de la disfagia no es instrumental?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "MECV-V",
    "incorrect_answers": [
      "FEES",
      "Videofluoroscopia de la deglución",
      "Manometría esofágica"
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "Las Tecnologías de la Información y la Comunicación (TIC) y los medios digitales han permitido a los\ndiscapacitados:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollar procesos cognitivos",
      "Apoyar diferentes aprendizajes",
      "Potenciar sus capacidades"
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "Cuál de estas afirmaciones, respecto a la Telerrehabilitación, no es correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "No reduce los costes",
    "incorrect_answers": [
      "Es de gran importancia en la práctica clínica",
      "Agiliza el tratamiento",
      "Se usa en la terapia del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "En la intervención terapéutica logopédica las tecnologías:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Facilitan el seguimiento del tratamiento",
    "incorrect_answers": [
      "No fomentan el desarrollo del trabajo autónomo",
      "Incrementan la desmotivación por el logro",
      "No mejoran la retroalimentación en cada actividad"
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "Los recursos tecnológicos pueden ser empleados en procesos:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Intervención",
      "Evaluación",
      "Educación"
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "En el diseño de TIC en la Comunicación Aumentativa y Alternativa intervienen:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Logopedas, ingenieros y otros especialistas",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo los logopedas",
      "Sólo los ingenieros",
      "Sólo los otorrinos"
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "El implante coclear ha supuesto un gran avance tecnológico para:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Deficiencia auditiva grave",
    "incorrect_answers": [
      "Todo tipo de sorderas",
      "Hipoacusias que se benefician con audífonos",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "La electroestimulación neuromuscular es una herramienta muy útil en la rehabilitación de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Disfagias neurogénicas",
    "incorrect_answers": [
      "Disfagias esofágicas",
      "Disfagias por cáncer de cabeza-cuello",
      "Todas las disfagias"
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "Las aplicaciones multimedia interactivas en la intervención logopédica presenta el inconveniente:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sensación de aislamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Intervención individual",
      "Desmotivación del usuario",
      "Menor retroalimentación al realizar las actividades"
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "¿ Qué recurso tecnológico nos permite recoger información para una investigación logopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Visualizadores de habla",
    "incorrect_answers": [
      "Bases de datos",
      "Páginas web",
      "Power Point"
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "El IOPI es un recurso tecnológico que nos permite evaluar en logopedia:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La fuerza de la lengua",
    "incorrect_answers": [
      "La fuerza del velo palatino",
      "El rango vocal",
      "El soplo espiratorio"
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "¿Qué patologías pueden beneficiarse con la Telerrehabilitación?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Afasias",
      "Trastornos del habla",
      "Disfagias"
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "El cuerpo calloso:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Constituye la mayor vía de conexión entre los hemisferios",
      "Transmite información neural de un hemisferio al otro",
      "Conecta áreas análogas entre los dos hemisferios"
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "La circunvolución de Heschl:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Corresponde al área 41 y 42 y es la recepción auditiva primaria",
    "incorrect_answers": [
      "Corresponde al área 5 y 7 del lóbulo parietal",
      "Es la zona de recepción olfatoria primaria",
      "Forma parte de la circunvolución opercular"
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "Los ganglios basales:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es un estructura subcortical formada por el núcleo caudado, globo pálido y putamen",
    "incorrect_answers": [
      "Es una estructura cortical formada por el núcleo caudado y putamen",
      "Es una estructura cortical formada por el núcleo caudado, globo pálido y putamen",
      "Es una estructura subcortical formada únicamente por el globo pálido"
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "El encéfalo está formado por:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los hemisferios cerebrales, ganglios basales, cerebelo y tronco encefálico",
    "incorrect_answers": [
      "Cerebelo y áreas corticales",
      "El cerebelo",
      "Cerebelo, tronco encefálico y ganglios basales"
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "El axón de la célula:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Conduce los impulsos nerviosos hacia otras partes del sistema nervioso, glándulas o músculos",
    "incorrect_answers": [
      "Recibe los estímulos nerviosos del sistema nervioso",
      "Recibe y conduce impulsos nerviosos hacia los músculos",
      "No tiene ninguna función"
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "El V par craneal",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene una vía propioceptiva que se compone de fibras de músculos de la masticación de la articulación\ntemporomandibular",
      "Interviene en las sensaciones de dolor, temperatura, tacto y presión",
      "Interviene en la propiocepción de las regiones orales y craneales"
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "En la población adulta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Más del 95% de los diestros tiene los mecanismos del lenguaje en el hemisferio izquierdo",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo el 50% de los diestros tienen sus mecanismos del lenguaje en el hemisferio izquierdo",
      "El lenguaje varía de unos adultos a otros, según su nivel cultural",
      "No se conoce en qué hemisferio"
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "El polígono de Willis está formado por:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Comunicante anterior, cerebral anterior, carótida interna, comunicante posterior, cerebral posterior y tronco\nbasilar",
    "incorrect_answers": [
      "Comunicante anterior y posterior",
      "Cerebral anterior y posterior",
      "Comunicante anterior y posterior y cerebral anterior y posterior"
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "Los principales patrones de movimiento en el ser humano:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Tienen un control contralateral en el cerebro",
    "incorrect_answers": [
      "Tienen un control ipsilateral en el cerebro",
      "Varía de una persona a otra",
      "Depende de estructuras periféricas y no centrales"
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "El sistema piramidal controla:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Movimientos voluntarios de los músculos del habla",
    "incorrect_answers": [
      "Movimientos involuntarios del habla",
      "No interviene en los músculos del habla",
      "Es desconocido su papel"
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "Las lesiones unilaterales de la corteza auditiva:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Causan deterioro de la audición pero no sordera total",
    "incorrect_answers": [
      "Causan sordera total",
      "No producen ningún daño en la audición",
      "Produce dolor pero no afecta a la audición"
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "El sonido se transmite a las vías auditivas centrales:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Por medio de una onda que se origina en la membrana basilar de la cóclea",
    "incorrect_answers": [
      "Por medio de una onda del oído medio",
      "Gracias a la membrana timpánica",
      "No hay impulso nervioso"
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "En el órgano de Corti significa:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Las frecuencias altas estimulan la porción basilar de la cóclea",
      "Las frecuencias bajas estimulan la porción apical",
      "La intensidad depende de la longitud de la membrana basilar en movimiento y la amplitud de la vibración"
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "El equilibrio corresponde a:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La rama vestibular del VIII par craneal",
    "incorrect_answers": [
      "La ramificación coclear del VIII par craneal",
      "Los huesecillos",
      "V par craneal"
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "El sistema de integración motora (desde un punto de vista clínico) relacionado con el habla se divide en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sistema piramidal, extrapiramidal y cerebeloso",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema piramidal y extrapiramidal",
      "Sistema piramidal y sistema cerebeloso",
      "Sistema extrapiramidal y cerebeloso"
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "Las fibras corticobulbares del haz piramidal son la vía voluntaria para:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los movimientos de los músculos del habla pero no de la respiración",
    "incorrect_answers": [
      "Los movimientos de los músculos del habla y de la respiración",
      "Los movimientos de la respiración",
      "Los movimientos de los músculos del habla para sonidos graves"
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "La alteración motora de los ganglios basales se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Trastorno del movimiento involuntario (discinesia)",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno no identificado",
      "Trastorno del movimiento voluntario",
      "Trastorno del movimiento voluntario e involuntario"
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "Algunos de los signos clínicos de las lesiones cerebelosas son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ataxia, dismetría, disdiadocinesia, hipotonía, rebote, temblor, disartria atáxica",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo disartria atáxica",
      "Sólo ataxia sin afectar al habla",
      "Disdiadocinesia"
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "Los pares craneales implicados en la deglución son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "V par (Trigémino), VII par (Facial), IX par (Glosofaríngeo), X par (Vago), XII par (Hipogloso)",
    "incorrect_answers": [
      "X par (Vago) y VIII par (Acústico-vestibular)",
      "VII par (Facial) y IX par (Glosofaríngeo)",
      "XI par (Accesorio espinal)"
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "La lesión de neurona motora inferior produce en al habla:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Disartria flácida",
    "incorrect_answers": [
      "Disartria flácida y espástica",
      "Disartria atáxica",
      "Todo tipo de disartrias"
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "La logopedia comprende:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los procesos de comunicación humana, los trastornos relacionados y el conocimiento de los medios para\nprevenirlos, evaluarlos y tratarlos",
    "incorrect_answers": [
      "Los trastornos del habla para orientar en sus trastornos",
      "Los tratamientos de los trastornos de la comunicación",
      "Las evaluaciones de los trastornos de la comunicación para derivarlos a otro profesional"
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "El objetivo general de la intervención logopédica es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Mejorar la funcionalidad en la comunicación y la calidad de vida del paciente",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar los patrones de habla y su generalización",
      "Mejorar los patrones de comprensión pero no de expresión",
      "Mejorar la comunicación exclusivamente oral"
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "La ASHA define la práctica basada en la evidencia como un enfoque que integra:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La calidad de la investigación, la experiencia profesional, las preferencias de las personas y los valores en el\nproceso de toma de decisiones",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo la experiencia profesional",
      "Sólo las preferencias de las personas",
      "Los valores en el proceso de toma de decisiones"
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "La creación del Colegio Oficial de Logopedas de Canarias se creó en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Noviembre de 2021",
    "incorrect_answers": [
      "Octubre de 2020",
      "No se ha creado aún",
      "No existe la colegiación para los logopedas"
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "El objetivo general de la logopedia es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Optimizar la capacidad de comunicación y de poder realizar las funciones no verbales",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar la articulación",
      "Mejorar fundamentalmente la succión",
      "Mejorar la eficacia en el trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "Ante individuos de otros idiomas, que presentan dificultades en la comunicación, es parte de la logopedia:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Determinar si es un trastorno en la lengua materna o una consecuencia de aprender un nuevo idioma",
    "incorrect_answers": [
      "Aprender el idioma del paciente",
      "Tratar siempre como si fuera un \"trastorno\" independientemente de problemas de idioma",
      "No valorar ese tipo de paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "La prevención que lleva a cabo el logopeda, lo hace a través de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Realizar programas dirigidos a personas susceptibles de padecer una patología o trastorno",
    "incorrect_answers": [
      "Cuestionarios generales de evaluación a la población",
      "Repartir trípticos que hablen de la profesión",
      "No llevar a cabo prevención"
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "Cuando el trastorno esté instaurado, el logopeda:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Realiza programas para rehabilitar, habilitar o minimizar el trastorno",
    "incorrect_answers": [
      "Mantiene los programas de prevención y trabaja con ellos",
      "Nunca va a tener como objetivo retornar al estado de salud",
      "Se limita a valorar y hacer seguimiento durante varios meses"
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "Cuando la función que se trata, es irreversible:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Hay que intentar mantenerla el mayor tiempo posible",
    "incorrect_answers": [
      "Ya no se interviene",
      "Sólo evaluamos",
      "Mantenemos el objetivo de retornar a su estado de salud previo"
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "Ante un trastorno de comunicación:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El logopeda evalúa e interviene tanto en comunicación oral como en comunicación aumentativa y alternativa",
    "incorrect_answers": [
      "El logopeda entrena a la familia exclusivamente",
      "El logopeda interviene sólo si se trata de comunicación oral",
      "Sólo interviene en comunicación alternativa"
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "El campo de actuación del logopeda abarca:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Desde la atención temprana, hasta la intervención en adolescentes, adultos y tercera edad",
    "incorrect_answers": [
      "La atención temprana y la edad infantil",
      "A partir de 14 años, adultos y hasta el envejecimiento (tercera edad)",
      "Sólo adultos"
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "El logopeda es un profesional de la salud que se dedica a:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Prevención, detección, evaluación, diagnóstico y tratamiento así como docencia e investigación de las áreas\nde comunicación humana y sus alteraciones",
    "incorrect_answers": [
      "Prevención, detección, evaluación, diagnóstico y tratamiento",
      "Evaluación y tratamiento",
      "No puede dedicarse a la investigación"
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "El logopeda es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un profesional independiente pero que trabaja de manera multidisciplinar con otros profesionales.",
    "incorrect_answers": [
      "Un profesional que trabaja de manera aislada sin tener en cuenta a otros profesionales",
      "Un profesional que trabaja de manera multidisciplinar sólo con otorrinos",
      "Un profesional que trabaja de manera multidisciplinar sólo con pediatras debido a la corta edad del paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "Los logopedas prestan servicios a:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Individuos, familias y grupos",
    "incorrect_answers": [
      "Grupos con alteraciones",
      "Sólo individuos",
      "Las familias para que trabajen ellos, pero sin trabajo individual"
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "Según el documento del perfil profesional del logopeda, algunas de las competencias del logopeda son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar interconsultas y derivaciones a otros profesionales de la salud si así lo requiere",
      "Ejercer la docencia en los estudios de formación en Logopedia",
      "Desarrollar actividades de investigación científica en el ámbito de la Logopedia"
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "El logopeda puede estar presente en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El ámbito clínico, educativo y socio-asistencial",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo el ámbito clínico",
      "El ámbito clínico y educativo pero no socio-asistencial",
      "El ámbito socioasistencial preferentemente"
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "Para ejercer de logopeda es necesario:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Tener el título universitario oficial de Diplomado en Logopedia",
      "Tener el título universitario oficial de Graduado en Logopedia",
      "Estar habilitado por el correspondiente Colegio profesional de logopedas"
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "El logopeda es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Personal sanitario",
    "incorrect_answers": [
      "Personal administrativo",
      "Personal educativo",
      "Personal educativo"
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "El logopeda debe respetar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Las tres anteriores son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Los principios morales de la sociedad en la que está inmerso",
      "Los principios sociales de la sociedad en la que está inmerso",
      "Los principios legales de la sociedad en la que está inmerso"
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "Una de las actuaciones del logopeda es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Actuar como testigo o perito experto",
    "incorrect_answers": [
      "Dar clase en educación infantil",
      "Dar clase en educación secundaria",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "En toda evaluación logopédica:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es fundamental una anamnesis completa al inicio",
    "incorrect_answers": [
      "Empezamos a trabajar directamente con el paciente",
      "Sólo necesitamos que nos envíe un correo con sus preocupaciones",
      "No necesitamos evaluar, sólo recoger todos los informes que tenga el paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "En los trastornos articulatorios siempre es necesario:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Explorar las estructuras orolinguofaciales",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluar la memoria del niño",
      "Explorar la marcha",
      "Pasar un test de percepción visual"
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "La prueba de Glatzel se utiliza para valorar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La permeabilidad nasal",
    "incorrect_answers": [
      "La prosodia",
      "La competencia gramatical que tiene el paciente",
      "La movilidad lingual"
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "Para evaluar la disfagia, las pruebas instrumentales más frecuentes son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La FEES y la viodeofluoroscopia",
    "incorrect_answers": [
      "El MECVV",
      "EAT-10",
      "Los cuestionarios de calidad de vida"
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "En la evaluación de los aspectos fonético-fonológicos hay que tener en cuenta tres modalidades:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Repetición, lenguaje dirigido y lenguaje espontáneo",
    "incorrect_answers": [
      "Lenguaje escrito",
      "Mímica",
      "Sólo lenguaje repetido"
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "En la Audiometría Tonal Liminar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Se estudia la vía aérea y la vía ósea",
    "incorrect_answers": [
      "Se le dan palabras al paciente para que identifique",
      "Se valora sólo la vía aérea con música a través de auriculares",
      "Sólo es necesario valorar la vía ósea"
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "Los potenciales evocados de tronco cerebral (PEAT):",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es una prueba objetiva para evaluar la audición",
    "incorrect_answers": [
      "Es una prueba comportamental para valorar la audición",
      "Es una prueba subjetiva tonal",
      "Es una prueba para valorar la capacidad de habla"
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "En la evaluación de la voz, el análisis acústico lo podemos hacer con:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El programa PRAAT",
    "incorrect_answers": [
      "VHI",
      "El ITPA",
      "La escala GRABS"
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "En una disfagia, la evaluación respiratoria incluye:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Presión inspiratoria y espiratoria máxima",
      "Pico flujo tosido",
      "Volumen corriente"
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "La evaluación del retraso del lenguaje del niño debe incluir:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Aspectos fonéticos-fonológicos, semánticos, sintácticos y pragmáticos",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo movimientos orofaciales",
      "Sólo aspectos relacionados con la comprensión oral",
      "Lo importante es evaluar otras formas de comunicación que no sea el lenguaje oral"
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "La discapacidad intelectual moderada hay:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "CI entre35-40 y 50-55",
    "incorrect_answers": [
      "CI inferior a 25",
      "CI entre 50-55 y 70",
      "CI mayor de 80"
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "En el síndrome de Down:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El 97% tiene su origen en una trisomía del par 21",
    "incorrect_answers": [
      "El origen está en una deleción de un cromosoma 15 (línea paterna)",
      "El origen está en la mutación del cromosoma X",
      "Deleción en el par 7"
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "Con respecto al léxico, en el síndrome de Down:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Existe un retraso en la adquisición y aumento de vocabulario",
    "incorrect_answers": [
      "Es igual que cualquier niño",
      "Tiene un vocabulario muy extenso",
      "No existe retraso en la adquisición pero no suelen utilizarlo"
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "En el síndrome de Down, encontramos alterados:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollo psicomotor",
      "Desarrollo de lenguaje",
      "Comunicación no verbal prelingüística"
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "La intervención en los niños con síndrome de Down debe ser:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Altamente estructurada y con implicación de la familia",
    "incorrect_answers": [
      "Espontánea, sin ningún programa de intervención",
      "Debe ser sólo a través de la familia",
      "Se debe esperar al inicio de la escolaridad"
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "En el lenguaje del niño con síndrome de Down:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Existen dificultades articulatorias siempre",
    "incorrect_answers": [
      "No existen alteraciones articulatorias sino de vocabulario",
      "Existen dificultades articulatorias sólo los tres primeros años",
      "No es un aspecto que tenga que evaluarse en estos niños"
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "Para el niño con síndrome de Down, trabajar el aumento de vocabulario debe basarse en:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La funcionalidad de las palabras",
    "incorrect_answers": [
      "Debe trabajarse cualquier palabra, cerca o lejana a su entorno",
      "La sonoridad de las consonantes",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "Dentro de los principios generales para la intervención del lenguaje con un niños síndrome de Down:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es importante tener en cuenta siempre el nivel evolutivo",
    "incorrect_answers": [
      "No se deben trabajar las habilidades prelingüísticas",
      "Siempre se intentará primero un lenguaje alternativo",
      "Debe priorizarse el lenguaje escrito"
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "En el niño con síndrome de Down, las alteraciones articulatorias tienen que ver también con:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Escasa tonicidad muscular",
    "incorrect_answers": [
      "No es suficientemente estimulado por sus padres",
      "El uso excesivo de la chupa",
      "No existen dificultades articulatorias"
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "Cuando hablamos de la intervención de un niño con síndrome de Down:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Buscamos estimular la zona de desarrollo próxima",
    "incorrect_answers": [
      "Nos centramos sólo en lo que hace él solo",
      "Nos centramos en los aspectos más difíciles",
      "Nos centramos es entretenerlo"
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "La parálisis cerebral infantil es una consecuencia de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una lesión que ha sufrido el cerebro en desarrollo",
    "incorrect_answers": [
      "Una lesión por traumatismo craneoencefálico",
      "Una lesión en el cerebro entre los cinco y diez años",
      "Una mala alimentación durante la gestación"
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "La parálisis cerebral espástica se debe a:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una lesión a nivel de la corteza motora y la vía piramidal",
    "incorrect_answers": [
      "Una lesión en el sistema extrapiramidal",
      "Una lesión en el cerebelo",
      "Ningún daño cerebral"
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "En los casos más severos de una parálisis cerebral infantil podemos observar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Imposibilidad para la marcha, sedestación, movimientos voluntarios y para el habla",
    "incorrect_answers": [
      "Imposibilidad para cantar",
      "Sólo dificultad para escribir",
      "Pequeños defectos articulatorios"
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "En la parálisis cerebral infantil podemos encontrar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Problemas en la adquisición del lenguaje",
      "Problemas en el habla y la voz",
      "Problemas en la deglución"
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "En la parálisis cerebral infantil:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Pueden tener discapacidad intelectual o desarrollo cognitivo normal",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca encontramos discapacidad intelectual",
      "Todos tienen discapacidad intelectual",
      "El nivel cognitivo no es relevante"
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "En la fonación de la parálisis cerebral infantil:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Encontramos problemas con la entonación, la melodía y el ritmo",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo encontramos alteración en el ritmo",
      "Aparecen problemas de volumen exclusivamente",
      "No hay problemas en la fonación"
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "En el tratamiento de una parálisis cerebral infantil, debemos trabajar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Aspectos motores como la respiración, la articulación y la voz",
      "Aspectos de la alimentación",
      "Aspectos evolutivos del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "Dentro del trabajo de la alimentación en la parálisis cerebral infantil, tenemos que tener en cuenta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La posición, el tipo de instrumentos, la dinámica de alimentación adecuada, aprendizaje con cuchara y vaso\ny el inicio de la masticación",
    "incorrect_answers": [
      "Que siempre sea alimentado por su madre",
      "No es prioritario trabajar la alimentación",
      "Que aprenda a abrir la boca"
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "En el desarrollo morfosintáctico de la parálisis cerebral infantil:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El niño tiende a simplificar la extensión del discurso al existir un problema motor",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesario valorarlo",
      "El niño habla con extensiones largas para que todos comprendan lo que dice",
      "Tiene expresiones mucho más ricas que otro niño"
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "Las funciones del logopeda en el ámbito escolar de un niño con parálisis cerebral infantil son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son funciones del logopeda en estos casos",
    "incorrect_answers": [
      "Asesorar al profesor y a la institución escolar",
      "Favorecer el desarrollo del lenguaje aprovechando las relaciones con los compañeros",
      "Favorecer la expresión del niño dentro del grupo escolar"
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "Para la intervención de los aspectos comunicativos en un niño con parálisis cerebral infantil:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Hay que contemplar los sistemas alternativos de comunicación",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo hay que trabajar lenguaje oral y escrito",
      "No fomentaremos la comunicación dentro del centro escolar, sólo con su familia",
      "En ningún caso trabajamos comunicación"
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "Dentro de los parámetros acústicos:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Frecuencia es tono e intensidad es volumen",
    "incorrect_answers": [
      "Frecuencia es volumen e intensidad es tono",
      "Frecuencia es timbre e intensidad es volumen",
      "La frecuencia y el volumen no son parámetros acústicos"
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "Los dos métodos más utilizados para valorar la percepción humana de la voz son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "GRABS y CAPE-V",
    "incorrect_answers": [
      "HRQOL",
      "VHI-10",
      "VHI-30"
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "El tiempo máximo de fonación (TMF) es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El tiempo que una persona es capaz de mantener una fonación de una vocal sostenida",
    "incorrect_answers": [
      "El tiempo máximo de fonación con una canción",
      "El tiempo que una persona tarda en leer una frase",
      "El tiempo que una persona es capaz de mantener una fonación de una \"s\" sostenida"
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "Una parálisis recurrencial de cuerdas vocales, bilateral y en aducción:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ocasiona disnea",
    "incorrect_answers": [
      "Da lugar a una disfonía severa",
      "No causa daño en voz ni en respiración",
      "Produce una voz temblorosa"
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "En la voz transexual:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La toma de andrógenos (testosterona) consigue un descenso de la Fo masculinizando la voz",
    "incorrect_answers": [
      "No se utiliza tratamiento hormonal en ningún caso",
      "La toma de estrógenos o antiandrógenos, consigue feminizar la voz",
      "El cambio de voz se consigue sólo con terapia vocal"
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "Los abordajes terapéuticos para rehabilitación de la voz según Stemple (1984) son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Terapia vocal sintomática, terapia vocal psicológica, terapia vocal etiológica, terapia vocal fisiológica y\nterapia vocal ecléctica",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia vocal sintomática, y terapia vocal ecléctica",
      "Terapia vocal psicológica, terapia vocal etiológica y terapia vocal fisiológica",
      "Terapia vocal sintomática y terapia vocal psicológica"
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "El ejercicio \"humming\", forma parte de:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ejercicios con tracto vocal semiocluido",
    "incorrect_answers": [
      "La terapia vocal psicológica",
      "Ejercicios de voz confidencial",
      "El método de Silverman"
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "Para mejorar el cierre laríngeo en una disfonía hipotónica es mejor utilizar:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Consonantes oclusivas",
    "incorrect_answers": [
      "Sonidos vibrantes",
      "Sólo vocales",
      "Sonidos nasales"
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "Algunas de las recomendaciones para una disfonía por sobreesfuerzo son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Hidratarse correctamente y evitar ataques vocales bruscos",
      "No hablar en ambientes ruidosos",
      "No utilizar aire residual"
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "Los nódulos de las cuerdas vocales a causa de esfuerzos mantenidos de la voz por motivos profesionales, son\nconsiderados:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Enfermedad profesional",
    "incorrect_answers": [
      "No afectan al desempeño de ningún trabajo",
      "Enfermedad degenerativa",
      "Proceso gripal"
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "Si la discapacidad auditiva se produce durante los años de aprendizaje básico del lenguaje (3-6 años):",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Necesitará una intervención logopédica para alcanzar la adquisición normal",
    "incorrect_answers": [
      "No hay que intervenir",
      "Nos centraremos sólo en el lenguaje escrito",
      "Se le enseña un lenguaje alternativo de comunicación"
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "En la intervención de la discapacidad auditiva, el método auditivo puro:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Aprovecha los restos auditivos del niño evitando cualquier otra ayuda visual o gestual",
    "incorrect_answers": [
      "Combina la lectura labial con el estímulo auditivo",
      "Combina estímulo auditivo y lenguaje escrito",
      "Aprovecha los restos auditivos con la lengua de signos"
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "En la lectura labial:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo se aporta una pequeña parte de la información fonética",
      "La información aportada es a veces ambigua",
      "Muchos fonemas tienen idéntica imagen en los labios"
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "La lectura labial requiere:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Unas condiciones de proximidad y de luz adecuadas y que el interlocutor esté de frente",
    "incorrect_answers": [
      "Que el interlocutor esté de frente pero no importa la proximidad",
      "Que el interlocutor apenas mueva los labios para que sea más difícil el aprendizaje",
      "Se aprende en cualquier situación y para cualquier vocabulario conocido o no"
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "Durante el aprendizaje de la lengua oral en el niño con discapacidad auditiva:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El trabajo de la voz y el habla requiere una atención intensiva",
    "incorrect_answers": [
      "Hay que centrarse en el vocabulario exclusivamente",
      "Habilidades prelingüísticas es lo único en lo que interviene la logopeda",
      "La lengua oral la aprende espontáneamente, sin intervenir"
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "Durante los primeros pasos para una desmutización en el niño con discapacidad auditiva:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Es necesario crear y fomentar el balbuceo con feedback auditivo, visual y táctil",
    "incorrect_answers": [
      "No es importante el balbuceo inicial",
      "Debemos insistir en la repetición de la misma tarea aunque no sea gratificante para el niño",
      "No tendremos en cuenta su nivel de comprensión"
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "La palabra complementada está formada por:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ocho configuraciones de la mano más la lectura labiofacial",
    "incorrect_answers": [
      "Dos configuraciones de la mano y lectura labiofacial",
      "Lectura labiofacial y estimulación auditiva",
      "Lengua de signos y lectura labiofacial"
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "La palabra complementada:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Se conoce como Cued Speech y fue creada en 1967 por Cornet",
    "incorrect_answers": [
      "Se conoce como Sistema bimodal y fue creada en 1967 por Cornet",
      "Es de aparición reciente (1999) y se conoce como CuedSpeech",
      "No es un método empleado en niños con discapacidad auditiva"
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "El envejecimiento de la voz en una persona se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Presbifonía",
    "incorrect_answers": [
      "Presbifagia",
      "Disfonía congénita",
      "Disfonía funcional"
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "El lenguaje bimodal combina simultáneamente:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Habla y signos",
    "incorrect_answers": [
      "Signos y CuedSpeech",
      "Signos y lenguaje escrito",
      "Habla y CuedSpeech"
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "El lenguaje bimodal combina:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Modalidad oral-auditiva con modalidad visual-gestual",
    "incorrect_answers": [
      "Modalidad oral-auditiva con modalidad visual-oral",
      "Sólo varias modalidades oral-auditiva",
      "Sólo varias modalidades visual-gestual"
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "El término bimodal fue introducido por:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Schlesinger en 1978",
    "incorrect_answers": [
      "Torres en 1900",
      "Torres en 1996",
      "Diferentes autores en el siglo XIX"
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "La integración escolar y social es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Responsabilidad compartida entre centro educativo y familia",
    "incorrect_answers": [
      "Es responsabilidad exclusivamente del centro educativo",
      "Depende de la familia únicamente",
      "No es importante cuando hay un trastorno de lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "Los ámbitos social y educativo son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Necesarios y recíprocos",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo son necesarios si el paciente está de acuerdo",
      "Necesarios pero independientes y excluyentes",
      "No tiene nada que ver uno y otro ámbito"
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "Para una buena integración escolar se requiere, entre otras cosas:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una formación docente permanente",
    "incorrect_answers": [
      "Que los padres lo expresen por escrito",
      "No se requiere nada",
      "Tener la formación de Psicología además de docente"
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "El objetivo de una integración escolar es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una educación de calidad en consonancia con las características que presentan",
    "incorrect_answers": [
      "Excluir aquellos alumnos que presentan dificultades de comunicación",
      "Una educación normativizada y reglamentada como si todos fueran iguales",
      "No debe contemplarse la integración escolar como objetivo en la educación"
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "En el proceso de socialización e integración, el lenguaje:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Constituye un instrumento comunicativo en la relación interpersonal",
    "incorrect_answers": [
      "No es importante el lenguaje en su relación interpersonal",
      "Es importante sólo en uno de los niños que formen esa relación interpersonal",
      "Es un elemento perturbador en la relación interpersonal"
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "Las instituciones educativas:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Deben desplegar acciones en función del desarrollo del lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Establecen aulas diferentes según el desarrollo del lenguaje",
      "No tienen en cuenta las alteraciones en el desarrollo del lenguaje",
      "Sólo aconsejan a los padres"
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "En el ámbito escolar, el lenguaje es importante:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Porque es un medio de adquisición de conocimientos",
    "incorrect_answers": [
      "Para que no haya diferencias con los otros niños",
      "Para no tener que aprender a usar otros sistemas de comunicación",
      "Porque los docentes sólo van a trabajar con niños que tengan un buen desarrollo de lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "Se entiende por inclusión:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Apertura a la participación",
      "Clima de respeto a la diversidad",
      "Creación de oportunidades de desarrollo"
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "Dentro de la integración escolar, el logopeda:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Da una respuesta lo más ajustada posible a las necesidades del niño, desde el propio ámbito escolar",
    "incorrect_answers": [
      "Da una respuesta lo más ajustada posible a las necesidades del niño, fuera del ámbito escolar",
      "Debe centrarse siempre en un modelo clínico y no escolar",
      "El logopeda no es una figura relevante, sólo el docente"
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "Ante los trastornos del lenguaje, el centro escolar debe:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La utilización de un modelo lingüístico adecuado, bien estructurado y rico en significados",
    "incorrect_answers": [
      "Hablar con las familias para que acudan a un logopeda fuera del centro",
      "La utilización del mismo modelo lingüístico que se utiliza con todos",
      "Aporta clases extra para estos niños"
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "En una integración escolar y social, se requiere:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La participación e implicación de la familia y la comunidad y de los especialistas en el aprendizaje y\ndesarrollo del lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "La participación de los especialistas en el aprendizaje y desarrollo del lenguaje",
      "La participación de la familia que convive con el niño",
      "Un docente bien formado y con conocimientos en integración social"
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "Las habilidades sociales:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Son conductas aprendidas que permiten interactuar eficazmente con los otros",
    "incorrect_answers": [
      "Son conductas innatas que permiten interactuar eficazmente con los otros",
      "Son conductas innatas socialmente aceptables",
      "No son conductas necesarias para la interacción con los otros"
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "Para una conducta socialmente hábil, el modelo interactivo incluye los siguientes elementos:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La situación social, las características personales y la interacción entre ambas",
    "incorrect_answers": [
      "Exclusivamente la situación social",
      "Las características personales exclusivamente",
      "La habilidad de quien enseñe esas conductas"
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "En un intercambio social, las habilidades que entran en juego son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La empatía, la asertividad, la comunicación, la autoestima y la inteligencia emocional",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo la comunicación",
      "La asertividad y la inteligencia emocional",
      "La autoestima y la empatía"
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "El desarrollo de las habilidades sociales en el aula es responsabilidad:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "De la familia y de la institución escolar",
    "incorrect_answers": [
      "Del ambiente del centro escolar",
      "Del propio niño",
      "Exclusivamente de lo que se le enseñe al niño en el ámbito familiar"
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "Las ventajas de una intervención grupal en un niño frente a la intervención individual son:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Ayuda a la socialización con otros niños",
      "Aprender estrategias de comunicación ante diferentes situaciones",
      "Les ayuda a conocer que existen otros niños con las mismas dificultades"
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "Cuando hablamos de una intervención individual o grupal, hay que saber:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Una es más directa y personalizada y la otra fomenta más las habilidades sociales",
      "Se pueden usar de manera exclusiva o combinando ambas",
      "Se debe valorar cada caso según características y dificultades"
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "Para decidir sobre el tipo de intervención (individual o grupal), el logopeda:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Evalúa y plantea una intervención individual y/o grupal",
    "incorrect_answers": [
      "Evalúa y plantea una intervención clínica, individualizada y directa",
      "Evalúa y plantea una intervención individual y deja las intervenciones grupales para el ámbito familiar",
      "Evalúa y prioriza siempre la intervención grupal y excepcionalmente la intervención individual"
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "En el concepto de habilidades sociales, debemos tener en cuenta:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "No existen conductas socialmente aceptables en todas las situaciones y ambientes",
    "incorrect_answers": [
      "Son universales y cualquier conducta aprendida se extrapola sin dificultad",
      "Son conductas aceptables sólo para el entorno familiar",
      "Son conductas aprendidas y utilizadas en el entorno escolar exclusivamente"
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "Cuando cambiamos de una conducta social a otra, debemos tener en cuenta algunas variables como:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Edad, sexo, situación social y familiaridad con el interlocutor",
    "incorrect_answers": [
      "La intensidad con la que hayamos aprendido las conductas sociales",
      "La familiaridad con la situación social",
      "El esfuerzo que suponga un cambio de conducta"
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "Las conductas sociales aprendidas:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Están dirigidas a un objetivo",
      "Tienen en cuenta normas sociales básicas y normas legales del contexto sociocultural en el que tienen lugar",
      "Tienen una especificidad situacional"
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "Con respecto a las personas con discapacidad intelectual:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Las habilidades sociales son un área de gran relevancia en el comportamiento interpersonal y la inclusión\nsocial",
    "incorrect_answers": [
      "Las habilidades sociales tienen poca relevancia",
      "Siempre tendrán un mediador en las diferentes situaciones sociales",
      "No son capaces de aprender habilidades sociales"
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "¿Cuál es el término utilizado para describir la medida de la intensidad del sonido?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Frecuencia",
    "incorrect_answers": [
      "Timbre",
      "Tono",
      "Amplitud"
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor la frecuencia de un sonido?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La altura percibida de un sonido",
    "incorrect_answers": [
      "La intensidad o amplitud de un sonido",
      "El tiempo que tarda en llegar un sonido al oído",
      "La calidad o timbre de un sonido"
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la medida de la intensidad del sonido?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Decibelios (dB)",
    "incorrect_answers": [
      "Hertz (Hz)",
      "Kilohertz (kHz)",
      "Pulso (P)"
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor la audiometría tonal?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una prueba que mide la sensibilidad auditiva de una persona a diferentes frecuencias",
    "incorrect_answers": [
      "Una prueba que evalúa la capacidad de una persona para comprender el habla",
      "Una prueba que evalúa la estructura y función del oído interno",
      "Una prueba que registra la actividad eléctrica del cerebro en respuesta a estímulos auditivos"
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la audiometría vocal?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una prueba que evalúa la capacidad de una persona para comprender el habla en diferentes situaciones",
    "incorrect_answers": [
      "Una prueba que evalúa la calidad vocal de una persona",
      "Una prueba que mide la resonancia y la articulación del habla",
      "Una prueba que evalúa la habilidad de una persona para producir diferentes tonos y melodías"
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "¿Qué se entiende por impedanciometría?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una prueba que evalúa la función del oído medio y la movilidad de la membrana timpánica",
    "incorrect_answers": [
      "Una prueba que mide la sensibilidad auditiva a diferentes frecuencias",
      "Una prueba que registra la actividad eléctrica del cerebro en respuesta a estímulos auditivos",
      "Una prueba que evalúa la calidad vocal y la resonancia"
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la audiometría de tronco cerebral?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una prueba que registra la actividad eléctrica del cerebro en respuesta a estímulos auditivos",
    "incorrect_answers": [
      "Una prueba que evalúa la capacidad de una persona para comprender el habla",
      "Una prueba que mide la sensibilidad auditiva a diferentes frecuencias",
      "Una prueba que evalúa la estructura y función del oído interno"
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "¿Qué se entiende por terapia auditiva verbal?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un enfoque terapéutico que se enfoca en el desarrollo del lenguaje y la audición en personas con pérdida\nauditiva",
    "incorrect_answers": [
      "Un enfoque terapéutico que utiliza señas y gestos para apoyar la comunicación",
      "Un enfoque terapéutico que se centra en la rehabilitación de los músculos del habla",
      "Un enfoque terapéutico que utiliza dispositivos de comunicación alternativa"
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la sordera conductiva?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una pérdida auditiva que se debe a un bloqueo en el oído externo o medio",
    "incorrect_answers": [
      "Una pérdida auditiva que ocurre debido a una lesión en el nervio auditivo",
      "Una pérdida auditiva que ocurre debido a un daño en el oído interno",
      "Una pérdida auditiva que se presenta debido al envejecimiento natural"
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la hipoacusia neurosensorial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Una pérdida auditiva que ocurre debido a una lesión en el nervio auditivo",
    "incorrect_answers": [
      "Una pérdida auditiva que ocurre debido a un daño en el oído externo o medio",
      "Una pérdida auditiva que se debe a un bloqueo en el oído interno",
      "Una pérdida auditiva que se presenta debido al envejecimiento natural"
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "¿Cuál de las siguientes habilidades del lenguaje se desarrolla principalmente durante la etapa prelingüística?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La capacidad de producir sonidos y sílabas",
    "incorrect_answers": [
      "El uso de oraciones gramaticalmente correctas",
      "La comprensión de instrucciones complejas",
      "La capacidad de leer y escribir"
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "¿De las siguientes afirmaciones cual encaja mejor en la etapa telegráfica del lenguaje?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los niños utilizan principalmente palabras sueltas para expresarse",
    "incorrect_answers": [
      "Los niños producen oraciones completas con gramática correcta",
      "Los niños muestran un vocabulario amplio y sofisticado",
      "Los niños pueden entender y responder a instrucciones complejas"
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "¿Cuál de las siguientes etapas del desarrollo del lenguaje se caracteriza por el uso de frases de dos palabras?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Etapa de combinación de palabras",
    "incorrect_answers": [
      "Etapa de producción de oraciones complejas",
      "Etapa holofrástica",
      "Etapa de la primera palabra"
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "¿Cuál de las siguientes habilidades de lenguaje se desarrolla principalmente durante la etapa de combinación de\npalabras?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El uso de oraciones gramaticalmente correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La capacidad de producir sonidos y sílabas",
      "La comprensión de instrucciones complejas",
      "La capacidad de leer y escribir"
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "¿De las siguientes afirmaciones , cual corresponde mejor a la etapa de la primera palabra?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los niños utilizan principalmente palabras sueltas para expresarse",
    "incorrect_answers": [
      "Los niños pueden comprender y producir oraciones complejas",
      "Los niños pueden entender y responder a instrucciones complejas",
      "Los niños comienzan a producir sus primeras palabras significativas"
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor la etapa de producción de oraciones complejas?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los niños pueden comprender y producir oraciones gramaticalmente complejas",
    "incorrect_answers": [
      "Los niños utilizan principalmente palabras sueltas para expresarse",
      "Los niños comienzan a producir sus primeras palabras significativas",
      "Los niños pueden entender y responder a instrucciones complejas"
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "¿Cuál de las siguientes habilidades de lenguaje se desarrolla principalmente durante la etapa holofrástica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El uso de palabras como etiquetas para objetos y acciones",
    "incorrect_answers": [
      "La capacidad de producir sonidos y sílabas",
      "El uso de oraciones gramaticalmente correctas",
      "La comprensión de instrucciones complejas"
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "Cuál de las siguientes respuestas es uno de los factores de mayor riesgo de que exista un trastorno del\ndesarrollo del lenguaje en hablantes tardíos (niños que a los dos años no hablan):",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Historia familiar de problemas del lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Problemas de motricidad fina",
      "Exceso de uso de gestos",
      "Sexo femenino"
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "¿Cuál es el criterio para identificar, hacia los 24 meses, un inicio tardío del lenguaje?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Vocabulario expresivo inferior a cincuenta palabras o que no haya combinación de dos palabras",
    "incorrect_answers": [
      "Léxico empobrecido y dificultades en la combinación de cuatro o más palabras",
      "Léxico empobrecido y dificultades especiales en la conjugación verbal",
      "Es suficiente con el criterio de menos de 250 palabras referenciadas a los dos años"
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor la etapa de la combinación de palabras?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Los niños pueden combinar palabras para formar frases sencillas",
    "incorrect_answers": [
      "Los niños utilizan principalmente palabras sueltas para expresarse",
      "Los niños pueden entender y responder a instrucciones complejas",
      "Los niños comienzan a producir sus primeras palabras significativas"
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "¿Cuál de las siguientes ramas de la lingüística se enfoca en el significado de las palabras y cómo se construyen\nlas oraciones?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sintaxis",
    "incorrect_answers": [
      "Fonética",
      "Semántica",
      "Morfología"
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor la pragmática del lenguaje?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El estudio del uso del lenguaje en contextos sociales",
    "incorrect_answers": [
      "El estudio de los sonidos del lenguaje",
      "La unidad mínima de significado en el lenguaje",
      "El análisis de la estructura de las oraciones"
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "¿Cuál de las siguientes ramas de la lingüística se enfoca en la estructura interna de las palabras y cómo se\nforman?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Morfología",
    "incorrect_answers": [
      "Fonética",
      "Semántica",
      "Sintaxis"
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones describe mejor el concepto de sintaxis?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El estudio de la estructura y organización de las oraciones",
    "incorrect_answers": [
      "El estudio de los sonidos del lenguaje",
      "La unidad mínima de significado en el lenguaje",
      "El análisis del significado de las palabras"
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el concepto de discurso en lingüística?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un fragmento más amplio de habla o escritura que tiene coherencia y propósito comunicativo",
    "incorrect_answers": [
      "Un sonido específico que distingue significados en un idioma",
      "Una secuencia de palabras que se organizan en una estructura gramatical",
      "El estudio de los sonidos del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "¿Qué rama de la lingüística estudia la entonación y el ritmo del habla?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Prosodia",
    "incorrect_answers": [
      "Fonología",
      "Semántica",
      "Sintaxis"
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el concepto de morfema?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La unidad mínima de significado en el lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Un sonido específico que distingue significados en un idioma",
      "El conjunto de reglas que rigen la estructura de las oraciones",
      "El estudio de los sonidos del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "¿Cuál de las siguientes ramas de la lingüística se enfoca en el estudio de los sonidos del lenguaje?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Fonética",
    "incorrect_answers": [
      "Semántica",
      "Morfología",
      "Sintaxis"
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "¿Qué significa el concepto de semántica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El análisis del significado de las palabras y oraciones",
    "incorrect_answers": [
      "El estudio de los sonidos del lenguaje",
      "La unidad mínima de significado en el lenguaje",
      "El conjunto de reglas que rigen la estructura de las oraciones"
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "¿Cuál de las siguientes ramas de la lingüística se enfoca en el análisis de la relación entre las palabras y sus\nsignificados?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Semántica",
    "incorrect_answers": [
      "Fonología",
      "Pragmática",
      "Sintaxis"
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "¿Qué componente debe incluir el contenido de un programa de intervención logopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Actividades para mejorar la articulación de sonidos",
    "incorrect_answers": [
      "Ejercicios de respiración y relajación",
      "Juegos de memoria y atención",
      "Ejercicios de lectoescritura"
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "¿Qué se entiende por temporalización en un programa de intervención logopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El tiempo estimado para alcanzar los objetivos establecidos",
    "incorrect_answers": [
      "El número total de sesiones de terapia planificadas",
      "La duración de cada sesión de terapia",
      "La secuencia de actividades durante una sesión de terapia"
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "¿Cuál es una característica importante de las actividades en un programa de intervención logopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ser individualizadas para cada paciente",
    "incorrect_answers": [
      "Ser exclusivamente basadas en el juego",
      "Ser repetitivas y aburridas",
      "Ser únicamente basadas en la lectura"
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "¿Qué se refiere a la metodología en un programa de intervención logopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La manera en que se estructuran las sesiones de terapia",
    "incorrect_answers": [
      "El uso de una sola técnica de terapia en todas las sesiones",
      "La forma en que se seleccionan los materiales de terapia",
      "El uso de métodos poco comunes y experimentales en la terapia"
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "¿Cuál de los siguientes elementos forma parte de los materiales utilizados en un programa de intervención\nlogopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Juguetes y objetos de juego",
    "incorrect_answers": [
      "Libros de texto y lecturas",
      "Cuestionarios y exámenes",
      "Únicamente láminas y tarjetas"
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "¿Qué se evalúa en la evaluación continua durante un programa de intervención logopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El progreso y los cambios del paciente a lo largo del tratamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Los resultados finales de la terapia",
      "La duración total de las sesiones de terapia",
      "La satisfacción del paciente y su familia"
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "¿Cuál es el objetivo de la evaluación final en un programa de intervención logopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Determinar si se han alcanzado los objetivos establecidos",
    "incorrect_answers": [
      "Establecer nuevas metas para un programa de intervención futuro",
      "Evaluar el desempeño del logopeda durante la terapia",
      "Determinar si se debe continuar con la terapia o no"
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el enfoque multidisciplinario en un programa de intervención\nlogopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La colaboración con otros profesionales de la salud en el tratamiento",
    "incorrect_answers": [
      "La utilización de diferentes técnicas de terapia en una sesión",
      "La utilización de diferentes materiales de terapia para cada paciente",
      "La utilización de diferentes metodologías en cada sesión de terapia"
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "¿Qué se entiende por retroalimentación en un programa de intervención logopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El proceso de proporcionar información al paciente sobre su desempeño",
    "incorrect_answers": [
      "La evaluación inicial del paciente antes de iniciar la terapia",
      "La revisión de los objetivos establecidos al final del programa",
      "El seguimiento continuo del progreso del paciente durante la terapia"
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el concepto de adaptación en un programa de intervención\nlogopédica?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La modificación de las actividades para adaptarse a las necesidades del paciente",
    "incorrect_answers": [
      "La creación de nuevos materiales de terapia para cada sesión",
      "La planificación de un horario flexible para las sesiones de terapia",
      "La reducción de la duración de las sesiones de terapia para adaptarse al paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características es común en los niños con Disfasia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Dificultades específicas en la producción de sonidos del habla",
    "incorrect_answers": [
      "Ausencia total de habilidades de comunicación",
      "Retraso en la adquisición de habilidades motoras",
      "Dificultades en la comprensión del lenguaje escrito"
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la Disfasia ( TEL o TDEL) ?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un trastorno del lenguaje que afecta principalmente a la comprensión y expresión verbal",
    "incorrect_answers": [
      "Un trastorno del habla caracterizado por las dificultades en la articulación de los sonidos del leguaje",
      "Una dificultad en la comunicación social y la interacción social",
      "Un trastorno neurológico que afecta a la producción y comprensión del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "¿Cuál es uno de los objetivos principales en la intervención logopédica de la Disfasia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Promover la conciencia fonológica",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar la coordinación motora fina",
      "Incrementar la memoria visual",
      "Estimular el desarrollo socioemocional"
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "¿Cuál es una estrategia comúnmente utilizada en la intervención logopédica de la Disfasia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Uso de juegos de memoria y atención",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de ejercicios de respiración y relajación",
      "Enseñanza de la lectura y escritura a temprana edad",
      "Estimulación del desarrollo físico y motor"
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "¿Cuál es una actividad recomendada para trabajar la expresión oral en niños con Disfasia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Participar en actividades de conversación y narración de historias",
    "incorrect_answers": [
      "Leer libros en voz alta sin interactuar con el niño",
      "Practicar ejercicios de respiración profunda",
      "Jugar juegos de mesa que promuevan el razonamiento lógico"
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "¿Cuál es una estrategia útil para fomentar la comprensión del lenguaje en niños con Disfasia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Proporcionar instrucciones claras y concretas",
    "incorrect_answers": [
      "Utilizar un lenguaje excesivamente complejo y abstracto",
      "Limitar el uso de apoyos visuales y gestuales",
      "Presentar información de forma rápida y acelerada"
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "¿Cuál es el papel del logopeda en la intervención de la Disfasia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Diseñar y ejecutar programas de intervención individualizados",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar pruebas de evaluación psicológica",
      "Administrar medicamentos para mejorar el lenguaje",
      "Brindar apoyo emocional a los familiares del niño"
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "¿Cuál es una técnica de intervención logopédica utilizada para mejorar la articulación en niños con Disfasia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Práctica de ejercicios de motricidad orofacial",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de ejercicios de lectura en voz alta",
      "Enseñanza de métodos de relajación muscular",
      "Estimulación de la memoria auditiva"
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "¿Cuál es el enfoque principal en la intervención logopédica de la Disfasia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Potenciación de las habilidades lingüísticas",
    "incorrect_answers": [
      "Estimulación de la memoria visual",
      "Promoción de habilidades matemáticas",
      "Desarrollo de habilidades sociales"
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "¿Cuál es uno de los objetivos finales en la intervención logopédica de la Disfasia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Promover la independencia en la comunicación",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminar completamente las dificultades del lenguaje",
      "Lograr una perfecta pronunciación de todos los sonidos",
      "Aumentar la velocidad de procesamiento del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "¿Cuál es una causa común del mutismo selectivo en los niños?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Miedo o ansiedad social",
    "incorrect_answers": [
      "Daño cerebral traumático",
      "Trastorno del espectro autista",
      "Deficiencia auditiva"
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la intervención logopédica del mutismo?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Terapia cognitivo-conductual para abordar el miedo y la ansiedad",
    "incorrect_answers": [
      "Enseñanza de técnicas de relajación muscular",
      "Uso de dispositivos de comunicación aumentativa y alternativa",
      "Administración de medicamentos para mejorar la comunicación"
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "¿Cuál es uno de los objetivos principales en la intervención logopédica del mutismo?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Reducir la ansiedad y aumentar la confianza en la comunicación",
    "incorrect_answers": [
      "Restablecer la comunicación oral de inmediato",
      "Promover la comunicación no verbal como alternativa",
      "Incrementar la fluidez del habla en situaciones sociales"
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "¿Cuál de las siguientes estrategias se utiliza para fomentar la comunicación en un niño con mutismo?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Exponer gradualmente al niño a situaciones sociales desafiantes",
    "incorrect_answers": [
      "Hablar constantemente en presencia del niño sin esperar respuesta",
      "Ignorar completamente la falta de habla del niño",
      "Forzar al niño a hablar en situaciones incómodas"
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el objetivo principal de la intervención logopédica en el mutismo\nselectivo?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Mejorar la capacidad de comprender y expresar el lenguaje de manera funcional",
    "incorrect_answers": [
      "Lograr la producción verbal en todas las situaciones sociales",
      "Eliminar por completo la ansiedad asociada al habla en situaciones desafiantes",
      "Corregir las anomalías estructurales que afectan a la producción del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "¿Cuál es el papel del logopeda en la intervención del mutismo?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Diseñar estrategias de intervención individualizadas",
    "incorrect_answers": [
      "Diagnosticar y tratar las causas subyacentes del mutismo",
      "Proporcionar apoyo emocional al niño y su familia",
      "Trabajar en colaboración con otros profesionales de la salud"
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "¿Cuál es un signo de progreso en la intervención del mutismo?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La reducción de la ansiedad en situaciones de habla",
    "incorrect_answers": [
      "La incapacidad persistente para hablar en situaciones sociales",
      "La aparición repentina de la capacidad para hablar",
      "La completa eliminación de la comunicación no verbal"
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el enfoque de intervención gradual en el mutismo?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Exponer al niño a situaciones sociales desafiantes de manera progresiva",
    "incorrect_answers": [
      "Exigir al niño que hable en todas las situaciones sociales",
      "Ignorar el mutismo y esperar a que el niño hable espontáneamente",
      "Usar únicamente comunicación no verbal como método de intervención"
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "¿Cuál es un aspecto importante en la intervención del mutismo en el ámbito escolar?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Establecer metas de comunicación realistas y alcanzables",
    "incorrect_answers": [
      "Fomentar la participación activa del niño en todas las actividades",
      "Implementar un programa de modificación de conducta",
      "Excluir al niño de actividades sociales para reducir la ansiedad"
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "¿Cuál es uno de los objetivos finales en la intervención del mutismo?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Reducir la ansiedad en situaciones de habla y fomentar la confianza",
    "incorrect_answers": [
      "Lograr una comunicación verbal fluida en todas las situaciones",
      "Mejorar la comunicación no verbal como principal forma de expresión",
      "Eliminar por completo el mutismo y restaurar la comunicación oral"
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "¿Qué se entiende por Disglosia en el ámbito de la logopedia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Alteraciones morfológicas que afectan la articulación",
    "incorrect_answers": [
      "Dificultades en la producción de sonidos del habla",
      "Trastornos del lenguaje relacionados con la gramática",
      "Problemas de comprensión del lenguaje oral"
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones es un ejemplo de una Disglosia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Disartria",
    "incorrect_answers": [
      "Dislalia",
      "Afasia",
      "Dislexia"
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "¿Cuál es uno de los objetivos principales en la intervención logopédica de las Disglosias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Corregir la articulación de los sonidos del habla",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar la comprensión del lenguaje",
      "Desarrollar habilidades gramaticales",
      "Incrementar la velocidad de procesamiento del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "¿Cuál de las siguientes actividades es recomendada para trabajar la articulación en niños con Disglosias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Práctica de ejercicios de motricidad orofacial",
    "incorrect_answers": [
      "Juegos de memoria y atención",
      "Ejercicios de lectura en voz alta",
      "Estimulación de la memoria auditiva"
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "¿Cuál es el papel del logopeda en la intervención de las Disglosias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Diseñar estrategias de intervención individualizadas",
    "incorrect_answers": [
      "Diagnosticar y tratar las causas subyacentes de la alteración morfológica",
      "Proporcionar apoyo emocional al niño y su familia",
      "Trabajar en colaboración con otros profesionales de la salud"
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la intervención logopédica de las Disglosias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Práctica de ejercicios específicos para corregir la producción de sonidos del habla",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de dispositivos de comunicación aumentativa y alternativa",
      "Terapia cognitivo-conductual para abordar la ansiedad relacionada con el habla",
      "Enseñanza de técnicas de relajación muscular para mejorar la articulación"
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "¿Cuál de las siguientes áreas del habla y del lenguaje se ve principalmente afectada en las disglosias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La fluidez y la coordinación motora del habla",
    "incorrect_answers": [
      "La comprensión y expresión verbal en general",
      "La capacidad para comunicarse a través del el lenguaje de signos",
      "La comunicación no verbal y la interacción social"
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el enfoque de intervención en las Disglosias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Establecer metas de comunicación realistas y alcanzables",
    "incorrect_answers": [
      "Forzar al niño a hablar en situaciones incómodas",
      "Exigir al niño que hable correctamente en todas las situaciones",
      "Ignorar la alteración morfológica y esperar su corrección espontánea"
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "¿Cuál es un signo de progreso en la intervención de las Disglosias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Mejora en la inteligibilidad del habla",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la velocidad de habla",
      "Mayor uso de comunicación no verbal",
      "Mayor uso de comunicación verbal"
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la evaluación logopédica inicial en las Disglosias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Observación de la calidad y precisión de la articulación",
    "incorrect_answers": [
      "Valoración del nivel de comprensión del lenguaje",
      "Análisis de la capacidad de lectoescritura",
      "Medición de la velocidad de procesamiento del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "¿Cuál es uno de los principales desafíos en la intervención de las Disglosias?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "La necesidad de una intervención multidisciplinaria",
    "incorrect_answers": [
      "La falta de evidencia científica sobre los enfoques de intervención",
      "La dificultad para establecer una relación terapéutica con el niño",
      "El rechazo por parte del niño a participar en las sesiones de terapia"
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el trastorno del lenguaje asociado al Parkinson?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Dificultad para coordinar la respiración, fonación y la articulación durante el habla",
    "incorrect_answers": [
      "Dificultad en la producción y control de los movimientos del habla",
      "Alteraciones del lenguaje caracterizadas por pérdida gradual de habilidades lingüísticas",
      "Dificultad para procesar y comprender el lenguaje oral y escrito"
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos se caracteriza por la presencia de temblores, rigidez muscular y dificultad para\niniciar y controlar los movimientos?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Parkinson",
    "incorrect_answers": [
      "Esclerosis Múltiple",
      "Demencia",
      "Esquizofrenia"
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos se caracteriza por la afectación de la mielina en el sistema nervioso central, lo\nque provoca la interrupción o bloqueo de los impulsos nerviosos?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Esclerosis Múltiple",
    "incorrect_answers": [
      "Parkinson",
      "Demencia",
      "Trastorno bipolar"
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos se asocia comúnmente con alteraciones en el habla, como la disartria y la\ndisfagia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Parkinson",
    "incorrect_answers": [
      "Esclerosis Múltiple",
      "Demencia",
      "Trastorno de ansiedad"
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos se caracteriza por el deterioro progresivo de la memoria y otras habilidades\ncognitivas?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Demencia",
    "incorrect_answers": [
      "Parkinson",
      "Esclerosis Múltiple",
      "Trastorno de personalidad antisocial"
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor el trastorno del lenguaje asociado a la Esclerosis Múltiple?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Dificultad en la planificación y coordinación motora necesaria para el habla fluida",
    "incorrect_answers": [
      "Dificultad en la producción de sonidos y la articulación de palabras",
      "Pérdida progresiva de la memoria y dificultad para recordar las palabras y expresarse verbalmente",
      "Dificultades para comprender y seguir instrucciones verbales o mantener una conversación"
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síntomas puede estar presente en la esclerosis múltiple y afectar la comunicación?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Debilidad muscular",
    "incorrect_answers": [
      "Depresión",
      "Alteraciones en la memoria",
      "Trastornos del sueño"
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "¿Cuál de los siguientes enfoques terapéuticos se utiliza comúnmente en la intervención logopédica de los\ntrastornos del lenguaje en la esclerosis múltiple?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Estimulación basal",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia de grupo",
      "Terapia cognitivo-conductual",
      "Terapia farmacológica"
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síntomas cognitivos es característico de la demencia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Pérdida de memoria",
    "incorrect_answers": [
      "Movimientos involuntarios",
      "Dificultades en la articulación del habla",
      "Problemas de audición"
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "¿Cuál de los siguientes enfoques terapéuticos se utiliza comúnmente en la intervención logopédica de los\ntrastornos del lenguaje en la demencia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Estimulación basal",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia de grupo",
      "Terapia farmacológica",
      "Terapia cognitivo-conductual"
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "¿Cuál de los siguientes trastornos puede presentar dificultades en la comunicación verbal y no verbal, afectando\nla expresión y comprensión del lenguaje?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Demencia",
    "incorrect_answers": [
      "Parkinson",
      "Esclerosis Múltiple",
      "Trastorno de pánico"
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la hipoacusia?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Pérdida parcial de la audición",
    "incorrect_answers": [
      "Pérdida total de la audición",
      "Dificultad para procesar el lenguaje",
      "Alteraciones en la producción de sonidos del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la sordera?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Pérdida total de la audición",
    "incorrect_answers": [
      "Pérdida parcial de la audición",
      "Dificultad para procesar el lenguaje",
      "Alteraciones en la producción de sonidos del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "¿Cuál de los siguientes enfoques se utiliza comúnmente en la intervención logopédica de las alteraciones del\nlenguaje en personas con hipoacusia o sordera?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Implante coclear",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia farmacológica",
      "Terapia de grupo",
      "Terapia de pareja"
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "El tratamiento actual de la Hipoacusia profunda bilateral prelocutiva en niños menores de cinco años es:",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "El implante coclear",
    "incorrect_answers": [
      "La estimulación auditiva",
      "El aprendizaje del lenguaje signado",
      "Los drenajes transtimpánicos"
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "¿Cuál de las siguientes estrategias se utiliza en la intervención logopédica para fomentar la comunicación en\npersonas con hipoacusia o sordera?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Uso de lenguaje de señas",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de audífonos",
      "Terapia ocupacional",
      "Terapia de juego"
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "¿Cuál de los siguientes enfoques terapéuticos se utiliza comúnmente en la intervención logopédica de las\nalteraciones del lenguaje en personas con hipoacusia o sordera?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Terapia auditiva-verbal",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia cognitivo-conductual",
      "Terapia farmacológica",
      "Terapia ocupacional"
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "¿Cuál de las siguientes actividades se puede utilizar en la intervención logopédica de las alteraciones del\nlenguaje en personas con hipoacusia o sordera?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Uso de aplicaciones móviles",
    "incorrect_answers": [
      "Juegos de mesa",
      "Práctica de respiración diafragmática",
      "Ejercicios de lectura en voz alta"
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "¿Cuál de las siguientes estrategias se utiliza para mejorar la discriminación auditiva en personas con hipoacusia\no sordera?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Uso de audífonos",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de amplificadores de sonido",
      "Terapia de grupo",
      "Práctica de ejercicios de memoria verbal"
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la evaluación logopédica inicial en personas con hipoacusia o\nsordera?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Evaluación de la discriminación auditiva y el procesamiento del lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Análisis de la capacidad de lectoescritura",
      "Evaluación de la memoria verbal",
      "Análisis de la producción de sonidos del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la evaluación logopédica final en personas con hipoacusia o\nsordera?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Evaluación de la inteligibilidad del habla",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluación de la motricidad orofacial",
      "Evaluación de la fluidez del habla",
      "Evaluación de la coordinación visomotora"
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "¿Cuál de los siguientes profesionales de la salud está especializado en la intervención logopédica en personas\ncon hipoacusia o sordera?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Fonoaudiólogo",
    "incorrect_answers": [
      "Psicólogo clínico",
      "Terapeuta ocupacional",
      "Neurólogo"
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "¿Qué es la Terapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un enfoque terapéutico para tratar los trastornos de la función y postura orofacial",
    "incorrect_answers": [
      "Un enfoque terapéutico para tratar los trastornos del habla",
      "Un programa de ejercicios para fortalecer los músculos faciales",
      "Un programa de ejercicios para mejorar la producción de sonidos del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la Terapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Corregir la función y postura de los músculos orofaciales",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar la articulación de los sonidos del habla",
      "Fortalecer los músculos faciales",
      "Mejorar la fluidez del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "¿Cuáles son algunas de las alteraciones que pueden tratarse con Terapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Disfagia y deglución atípica",
    "incorrect_answers": [
      "Disfonía y afasia",
      "Tartamudez y disartria",
      "Dislexia y dislalia"
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas se utiliza comúnmente en la Terapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Técnicas de reeducación del habla",
    "incorrect_answers": [
      "Estimulación basal",
      "Terapia cognitivo-conductual",
      "Terapia de juego"
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "¿Cuál de las siguientes actividades puede formar parte de la intervención en Terapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ejercicios de respiración y masticación",
    "incorrect_answers": [
      "Lectura en voz alta",
      "Juegos de mesa",
      "Terapia de grupo"
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "¿Cuál de los siguientes aspectos se evalúa en una evaluación inicial en Terapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Función y postura de los músculos orofaciales",
    "incorrect_answers": [
      "Coordinación motora fina",
      "Memoria verbal",
      "Habilidades sociales"
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "¿Cuál de las siguientes técnicas se utiliza para mejorar la función y postura de los músculos orofaciales en la\nTerapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Ejercicios de fortalecimiento muscular",
    "incorrect_answers": [
      "Masajes faciales",
      "Estimulación táctil",
      "Uso de audífonos"
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "¿Cuál de las siguientes condiciones puede beneficiarse de la Terapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Parálisis facial",
    "incorrect_answers": [
      "Trastorno por déficit de atención e hiperactividad",
      "Trastorno del espectro autista",
      "Depresión"
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor la Terapia Miofuncional Orofacial en relación con la respiración?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Trabaja para corregir la respiración bucal y fomentar la respiración nasal",
    "incorrect_answers": [
      "Promueve una respiración oral en lugar de una respiración nasal",
      "Enseña técnicas de respiración profunda",
      "No tiene relación con la respiración"
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "¿Cuál de los siguientes profesionales está especializado en la Terapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Logopeda o fonoaudiólogo",
    "incorrect_answers": [
      "Psicólogo clínico",
      "Terapeuta ocupacional",
      "Médico pediatra"
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "¿Cuál es el papel del logopeda en la Terapia Miofuncional Orofacial?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Realizar evaluaciones iniciales y diseñar planes de intervención",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar cirugías orales",
      "Prescribir medicamentos para el control de los músculos faciales",
      "Realizar exámenes de audición"
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "¿Qué son los sistemas alternativos de comunicación?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Estrategias de comunicación utilizadas por personas que no pueden hablar de manera efectiva",
    "incorrect_answers": [
      "Métodos de comunicación que utilizan el habla para transmitir mensajes",
      "Técnicas de comunicación utilizadas exclusivamente por logopedas",
      "Formas de comunicación utilizadas en el ámbito de la lingüística aplicada"
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas alternativos de comunicación se basa en el uso de pictogramas o imágenes?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Comunicación aumentativa y alternativa (CAA)",
    "incorrect_answers": [
      "Lenguaje de signos",
      "Comunicación por medio de la escritura",
      "Comunicación telefónica"
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas alternativos de comunicación utiliza símbolos táctiles para transmitir mensajes?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Braille",
    "incorrect_answers": [
      "Lenguaje de signos",
      "Código Morse",
      "Alfabeto fonético"
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas alternativos de comunicación se basa en el uso de dispositivos electrónicos\npara generar voz?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Comunicación aumentativa y alternativa (CAA)",
    "incorrect_answers": [
      "Comunicación por medio de la escritura",
      "Comunicación por medio de gestos",
      "Lenguaje de signos"
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas alternativos de comunicación se utiliza específicamente para personas con\ntrastornos del espectro autista?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Sistema de comunicación de imágenes de PECS",
    "incorrect_answers": [
      "Lenguaje de signos",
      "Comunicación por medio de gestos",
      "Comunicación telefónica"
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas alternativos de comunicación se utiliza para facilitar la comunicación con\npersonas que no estén alfabetizadas y con parálisis cerebral?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Tablero de comunicación",
    "incorrect_answers": [
      "Comunicación por medio de la escritura",
      "Comunicación por medio de gestos",
      "Lenguaje de signos"
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones describe mejor un sistema de comunicación aumentativa y alternativa (C.A.A.)?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Un sistema que utiliza símbolos gráficos o gestos para apoyar o reemplazar el lenguaje",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema que se utiliza como complemento temporal mientras se recupera la comunicación verbal",
      "Un sistema que sustituye por completo al lenguaje verbal en todas las situaciones",
      "Un sistema que se utiliza únicamente con personas con discapacidad motora"
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas alternativos de comunicación se basa en el uso de gestos y movimientos\ncorporales para transmitir mensajes?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Comunicación por medio de gestos",
    "incorrect_answers": [
      "Lenguaje de signos",
      "Comunicación por medio de la escritura",
      "Comunicación telefónica"
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "Es básico dotar con un SAAC a las personas con dificultades de comunicación. Para tomar esta decisión, ¿cuál\nes la mejor opción?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Contemplar la opción de multimodalidad comunicativa",
    "incorrect_answers": [
      "Elegir un comunicador dinámico (SAAC) con ayuda siempre",
      "Elegir un SAAC con ayuda o un SAAC sin ayuda pero nunca implementar las dos porque puede confundir al\nusuario",
      "Es mejor esperar a agotar las posibilidades de recuperación sin implementar un sistema de ayuda para que\nse esfuerce más en la expresión oral"
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "¿Cuál de los siguientes profesionales de la salud está especializado en la intervención y entrenamiento en\nsistemas alternativos de comunicación?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Logopeda o fonoaudiólogo",
    "incorrect_answers": [
      "Psicólogo clínico",
      "Terapeuta ocupacional",
      "Neurólogo"
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "¿Cuál es el papel del logopeda en la intervención en sistemas alternativos de comunicación?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Realizar evaluaciones iniciales y diseñar planes de intervención",
    "incorrect_answers": [
      "Realizar cirugías orales",
      "Prescribir medicamentos para el control de la comunicación",
      "Realizar exámenes de audición"
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "¿Cuál de los siguientes sistemas alternativos de comunicación utiliza palabras escritas y frases para transmitir\nmensajes?",
    "group": "A2",
    "category": "logopeda",
    "correct_answer": "Comunicación por medio de la escritura",
    "incorrect_answers": [
      "Lenguaje de signos",
      "Comunicación por medio de gestos",
      "Braille"
    ]
  }
];
export default preguntas